<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
            <respStmt>
               <persName>John Westbrook</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Editor</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Project Manager</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Annie Girton</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Sarah Haber</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Rebecca Heintzelman</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Juliya Harnood</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>Bucknell University</distributor>
            <pubPlace>
               <address>
                  <addrLine>One Dent Drive</addrLine>
                  <addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
               </address>
            </pubPlace>
            <availability>
               <licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles. Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine – Couture</title>
                  <author>Robert Halt</author>
                  <textLang>French</textLang>
                  <imprint>
                     <date>1889</date>
                     <distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
                     <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fr">French</language>
            <language ident="en">English</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="ch080">
            <pb type="page" n="276" />
            <head>80. — Monuments. (Élève, p. 169.)</head>
            <div2 type="récit">
               <p>Maintenant voilà, à droite, le <placeName>Louvre</placeName>, le second grand <lb />monument de la gracieuse et élégante Renaissance, <lb />aux proportions*<gloss>Proportions harmonieuses. On désigne ainsi
                     les dimensions des diverses parties d'un édifice, quand elles donnent un ensemble agréable aux regards.</gloss> harmonieuses.</p>
               <pb type="page" n="277" />
               <fw>MONUMENTS. 277</fw>
               <p>C'était autrefois, au temps de la monarchie, la de- <lb />meure des rois. Là où ils habitèrent, sont réunis au- <lb />jourd'hui les splendides trésors du génie humain de
                  <lb />tous les temps, de tous les lieux, depuis ceux de la <lb /><placeName>France</placeName> et de l'<placeName>Europe</placeName> modernes jusqu'aux œuvres artis- <lb />tiques, si pures, <lb />de la vieille
                  <lb /><placeName>Grèce</placeName>, de l'anti- <lb />que <placeName>Egypte</placeName> et de <lb />la mystérieuse <lb /><placeName>Assyrie</placeName>. Les <lb />sphinx*<gloss>Sphinx. Monstre imaginaire avec une tête de femme et le corps d'un
                     lion.</gloss> énormes, <lb />les taureaux de <lb />pierre, les mons- <lb />trueuses idoles, <lb />les sépultures ar- <lb />rachées aux en- <lb />trailles de la terre <lb />nous
                  racontent la <lb />vie des peuples <lb />disparus depuis <lb />des milliers d'an- <lb />nées.</p>
               <p>Ici, sur ce vaste <lb />emplacement, <lb />furent les royales <figure>
                     <caption><placeName>Place de la Concorde</placeName>. <lb />Au milieu de la place, l'<placeName>obélisque</placeName>, monument égyptien, <lb />d'une seule pierre, de vingt-deux mêtres de hauteur ; <lb />dans le
                        fond, la <placeName>Chambre des députés</placeName>. </caption>
                  </figure>
                  <lb /><placeName>Tuileries</placeName>, disparues aussi dans les flammes de la guerre <lb />civile. Le jardin est resté; la nature a la vie plus longue <lb />que les monuments.</p>
               <p>Au bout, la vaste et noble <placeName>place de la Concordé</placeName> avec <lb />son <placeName>obélisque</placeName>*<gloss>Obélisque. Monument en forme de pyramide très allongée, ordinairement d'une seule pierre.</gloss>
                  égyptien, son cercle de statues ; puis <lb />un coin verdoyant des <placeName>Champs-Elysées</placeName>.</p>
               <p>Entre ces rives magnifiques et historiques, le bateau <lb />glisse toujours. Enfin on voit se dresser tout près les <lb />tours du <placeName>Trocadéro</placeName>*<gloss>Trocadéro. Fort voisin de <placeName>Cadix</placeName>
                     qui fut pris par les Français en 1823.</gloss> .</p>
               <p><placeName>Pont de l'Alma</placeName>*<gloss>Alma. Petit fleuve de <placeName>Crimée</placeName> sur les bords duquel les Français vainquirent les Russes en 1854.</gloss> ! l'<placeName>Alma</placeName> ! crie le pilote.</p>
               <p>Louis propose de descendre et d'entrer à l'Exposition <lb />par le palais, afin de donner à cousine Suzette un autre <lb />beau spectacle.</p>
               <fw type="footer">SUZETTE (Maitresse). <fw type="sig">16</fw></fw>
               <pb type="page" n="278" />
               <fw>278 SUZETTE.</fw>
               <p>On débarque, on monte une avenue escarpée.</p>
               <p>Et nous y voici !</p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Comment regarde-t-on le <placeName>Louvre</placeName> ? </item>
                  <item>— Qu'était-il autrefois ?</item>
                  <item>— Que renferme-t-il aujourd'hui ? </item>
                  <item>— Qu'étaient les <placeName>Tuileries</placeName> ? </item>
                  <item>— Quand ce magnifique palais fut-il détruit ? </item>
                  <item>— Qu'en est-il resté ?</item>
                  <item>— Quelle place se trouve à l'extrémité occidentale du <placeName>jardin des Tuileries</placeName>? </item>
                  <item>— Sous quel pont passe-t-on en dernier lieu pour accéder au quai conduisant au <placeName>palais du Trocadéro</placeName> ? </item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="français">
                  <head type="sujets">Français.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>—Définir: monarchie, moderne, œuvre artistique, idole, guerre civile, statue, rive historique, escarpé, des peuples disparus.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>La monarchie est le gouvernement d'un Etat à la tête duquel est <lb />placé un chef héréditaire ou électif, roi ou empereur.</p>
                     <p>Moderne se dit des choses qui ont été faites dans un temps voisin <lb />de celui où nous sommes.</p>
                     <p>Une œuvre artistique est celle qui provient du travail d'un artiste : <lb />peintre, sculpteur, graveur.</p>
                     <p>Une idole est une figure, une statue qui représente une fausse divi- <lb />nité et qui est exposée à l'adoration.</p>
                     <p>Une guerre civile est une guerre qui a lieu entre les citoyens d'un <lb />même État.</p>
                     <p>Une statue est une figure de bois, de pierre ou de métal, en plein <lb />relief, qui représente un homme ou une femme en entier.</p>
                     <p>Une rive historique est celle qui fut le théâtre d'événements inscrits <lb />dans l'histoire.</p>
                     <p>Escarpé se dit d'un rocher, d'une pente, d'une montagne, d'un che- <lb />min qu'on gravit difficilement.</p>
                     <p>Des peuples disparus sont des peuples qui ont cessé d'exister sous <lb />leur ancien nom, tels que les Gaulois, les Romains, les Etrusques, les <lb />Hébreux, les
                        Phéniciens.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="histoire">
                  <head type="sujets">Histoire.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Quels événements historiques vous rappellent le <placeName>Louvre</placeName> et les <placeName>Tuileries</placeName> ? </item>
                        <item>— En souvenir de quel fait historique un pont s'appelle-t-il pont de l'<placeName>Alma</placeName> ? </item>
                        <item>— Qu'est-ce que les anciens nommaient les <placeName>Champs Elysées</placeName> ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Le château du <placeName>Louvre</placeName> existait au douzième siècle ; sa grosse tour, qui <lb />servait de prison d'Etat, fut démolie par ordre de <persName type="historique">François Ier</persName> en 1528. <lb />Ce roi fit
                        commencer, sous la direction de <persName type="historique">P. Lescot</persName>, un nouveau palais <lb />que continuèrent ses successeurs, de <persName type="historique">Henri Il</persName> à <persName type="historique">Louis XIV</persName>, sous <lb />lequel fut élevée la célèbre colonnade
                        due à <persName type="historique">Perrault</persName>. Il fut réuni aux <lb />Tuileries par <persName type="historique">Napoléon III</persName>. Ce palais a été témoin des événements des <lb />guerres de religion, de l'assassinat du <persName type="historique">maréchal
                        d'Ancre</persName>, des troubles <lb />de la Fronde.</p>
                     <p>Le <placeName>palais des Tuileries</placeName> fut bâti par l'architecte <persName type="historique">Philibert Delorme</persName> <lb />d'après les ordres de <persName type="historique">Catherine de Médicis</persName>, en 1564 ; les constructions <lb />primitives
                        furent modifiées, complétées et augmentées sous <persName type="historique">Henri IV</persName> <lb /><persName type="historique">Louis XIII</persName> et <persName type="historique">Louis XIV</persName>. Il fut témoin des journées révolutionnaires <lb />du 20 juin et du 10 août 1792; la
                        Convention y siégea; il fut ensuite <lb />habité par <persName type="historique">Napoléon</persName> et les souverains qui se sont succédé jusqu'en 1870.</p>
                     <p>Le <placeName>pont de l'Alma</placeName> rappelle une bataille gagnée le 20 septembre 1854, <lb />par les Français et les Anglais sur les Russes, dans la vallée et sur les <lb />bords de la
                        rivière de ce nom qui coule en <placeName>Crimée</placeName>.</p>
                     <p>Les anciens appelaient <placeName>Champs Elysées</placeName> les lieux où étaient reçues, <lb />après la mort, les âmes des hommes justes. <persName type="historique">Fénelon</persName> en a fait une des- <lb />cription ravissante dans
                        son Télémaque.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <pb type="page" n="279" />
               <fw>L'EXPOSITION. 279</fw>
               <div3 type="géographie" subtype="europe">
                  <head type="sujets">Géographie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Qu'est-ce que la <placeName>Grèce</placeName>, l'<placeName>Égyple</placeName>, l'<placeName>Assyrie</placeName> ? </item>
                        <item>— Donner les bornes de ces contrées et citer quelques-unes de leurs villes.</item>
                        <item>— Qu'a-t-on trouvé parmi les ruines de l'<placeName>Egypte</placeName> ? </item>
                        <item>— Qu'est-ce qu'une momie, des hiéroglyphes, des sarcophages ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>La <placeName>Grèce</placeName> est la contrée la plus méridionale de l'<placeName>Europe</placeName> ; elle est <lb />bornée au N. par <placeName>la Turquie d'Europe</placeName>, à l'O. par la <geogFeat type="mer">mer Ionienne</geogFeat>, au <lb />S. par la <geogFeat type="mer">mer
                        Méditerranée</geogFeat> et à l'E. par l'<geogFeat>Archipel</geogFeat> ; elle a pour villes <lb />principales : <placeName>Athènes</placeName>, <placeName>le Pirée</placeName>, <placeName>Hermopolis</placeName> ou <placeName>Syra</placeName>, <placeName>Patras</placeName>, <placeName>Coron</placeName>, <lb /><placeName>Nauplie</placeName>, <placeName>Navarin</placeName>, <placeName>Corinthe</placeName>,
                        <placeName>Corfou</placeName>.</p>
                     <p>L'<placeName>Égypte</placeName> est une contrée de l'<placeName>Afrique septentrionale</placeName> qui occupe la <lb />vallée inférieure du <geogFeat type="fleuve">Nil</geogFeat> ; elle est bornée au N. par <geogFeat type="mer">la Méditerranée</geogFeat>, à <lb />l'O. par
                        la <placeName>régence de Tripoli</placeName>, au S. par le <placeName>Soudan</placeName> ou <placeName>Nubie</placeName>, à l'E. <lb />par la <geogFeat type="mer">mer Rouge</geogFeat>. L'<geogFeat type="isthme">isthme de Suez</geogFeat> la sépare de l'<placeName>Asie</placeName>. Elle a pour <lb />villes principales :
                        <placeName>le Caire</placeName>, <placeName>Alexandrie</placeName>, <placeName>Tantah</placeName>, <placeName>Mansourah</placeName>, <placeName>Damiette</placeName>, <lb /><placeName>Port-Saïd</placeName>, <placeName>Suez</placeName>, <placeName>Svout</placeName>, <placeName>Girgeh</placeName>.</p>
                     <p>L'<placeName>Assyrie</placeName> formait autrefois un royaume qui comprenait la partie <lb />supérieure et moyenne des <geogFeat>vallées du <geogFeat type="fleuve">Tigre</geogFeat></geogFeat> et de l'<geogFeat type="rivière">Euphrate</geogFeat>. On y <lb />remarquait les villes de
                        <placeName>Ninive</placeName> et de <placeName>Babylone</placeName>, dont les ruines, récem <lb />ment explorées, ont donné une foule d'objets précieux.</p>
                     <p>L'<placeName>Egypte</placeName> était, dès le cinquantième siècle avant J.-C., couverte de <lb />villes florissantes qui prospérèrent jusqu'au septième siècle de notre <lb />ère. Elles
                        furent alors détruites et leurs ruines renferment une mul- <lbt />titude de statues, de peintures, de colonnes, d'obélisques et d'objets <lb />d'art dont on a
                        enrichi les musées des grandes villes d'Europe.</p>
                     <p>Les momies sont des cadavres embaumés d'anciens Egyptiens ; on les <lb />retrouve par milliers dans des galeries souterraines ou dans les ruines <lb />de grands
                        monuments.</p>
                     <p>On entend par hiéroglyphes les caractères de l'écriture primitive des <lb />Egyptiens ; leurs obélisques comme les murailles des temples en étaient <lb />couverts ; un
                        Français, Champollion, est parvenu à trouver la manière <lb />d'en interprêter la signification.</p>
                     <p>Les sarcophages étaient des tombeaux dans lesquels les anciens <lb />mettaient les corps des morts qu'ils ne voulaient pas brûler.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="industrie">
                  <head type="sujets">Industrie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Qu'est-ce qu'un musée ?</item>
                        <item>— Que réunit-on dans les musées ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Un musée est un édifice où l'on rassemble, en vue de les étudier, les <lb />productions les plus remarquables de la nature, des arts et des sciences.</p>
                     <p>On y voit réunis : des peintures, des sculptures, des meubles, des <lb />armes, des bijoux, des vitraux, des vases, des étoffes, s'il s'agit d'art, <lb />et,
                        s'il s'agit de productions naturelles : des minéraux, des végétaux, <lb />des restes d'animaux, comme dans les magnifiques collections du <lb /><placeName>Jardin des
                        Plantes</placeName>, à <placeName>Paris</placeName>.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI>
