<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/refs/heads/master/out/suzette.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>







         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>Bucknell University</distributor>
            <pubPlace>
               <address>
                  <addrLine>One Dent Drive</addrLine>
                  <addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
               </address>
            </pubPlace>
            <availability>
               <licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</title>
                  <author>Robert Halt</author>
                  <textLang>French</textLang>
                  <imprint>
                     <date>1889</date>
                     <distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
                     <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fr">French</language>
            <language ident="en">English</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xmlns:ns0="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="chapitre" xml:lang="fr" n="ch050">
            <pb
               facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/images/page_images/Suzette_174.jpg"
               type="page" n="174"/>
            <head>50. — Faisons nos comptes. </head>
            <div type="récit">
               <p>Jusqu'à épuisement de la basse-cour, du clapier*<note type="annotation">Clapier.
                     Lieu où l'on élève des lapins.</note>, des choux, des chrysanthèmes, ils
                  retournèrent à la ville, le samedi. </p>
               <p> Et maintenant faisons nos comptes! d'abord ceux du <pb
                     facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/images/page_images/Suzette_175.jpg"
                     type="page" n="175"/> ménage et de la ferme. Ils furent rendus en famille, un
                  soir, et joyeusement, par la ménagère. Pendant cette dure année, elle avait
                  nourri, blanchi, habillé la maisonnée, et, tous les frais déduits, elle posa sur
                  la table deux cent quarante francs de gain. </p>
               <p> L'économie, l'ingéniosité, l'industrie*<note type="annotation">Industrie.
                     Habileté.</note> de Suzette furent louées comme il convenait par le père. </p>
               <p> Mais François et Charlot réclamèrent leur part des compliments : François, pour
                  avoir confectionné les cabanes à claire-voie*<note type="annotation">Claire-voie.
                     Clôture dont les planches laissent du jour entre elles.</note> pour les lapins,
                  de jolies petites cabanes bièn élevées au-dessus du sol, très gentiment exposées
                  au midi, comme M. Valon lui avait dit de le faire. Si les dames de Saint-Quentin
                  s'étaient si bien jetées sur les lapins, c'était en partie à lui, François, qu'on
                  le devait ! </p>
               <p> — Et à moi aussi ! ajouta Charlot ; car, qui est allé chercher les herbes, les
                  lacerons, les coquelicots, la luzerne ? </p>
               <p> MM. Charlot et François furent donc félicités, et ils se rengorgèrent un peu.
                  Après quoi Jacques, ouvrant un grand livre posé devant lui sur la table, y lut
                     l'énumération*<note type="annotation">Enumération. Action de compter, de
                     dénombrer les choses.</note> des recettes et des dépenses. Parmi ces dernières
                  se trouvait l'intérêt*<note type="annotation">Intérêt. Revenu qu'on tire d'une
                     somme prêtée ou placée.</note> payé des 3,500 francs de l'emprunt pour la
                  reconstruction de la maison. </p>
               <p> Avec cela on joignait les deux bouts, et sans trop tirer dessus*<note
                     type="annotation">Sans trop tirer dessus. Sans trop d'effort.</note>. Pour une
                  année qui débuta par un incendie, n'était-ce pas admirable ? </p>
               <p> M. Dumay se frotta joyeusement les mains. </p>
               <p>— Voilà de bons chiffres, dit-il, et de braves enfants.</p>
               <p> — Mon père, répondit Jacques, répétons-le encore : celui qui possède un morceau,
                  quelque petit qu'il soit, de cette bonne, généreuse et nourricière terre de
                  France, n'a pas le droit de se dire sans ressources. Tant qu'il nous en restera
                  une motte, nous sommes sûrs de ne pas mourir de faim ! </p>
               <p> — Eh bien ! dit le père gaiement, c est le moment de pendre la crémaillère !
                  Après-demain, le premier janvier, grande fête ! Nous avons le temps d'inviter des
                  amis. </p>
            </div>
            <div type="questionnaire">
               <pb
                  facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/images/page_images/Suzette_176.jpg"
                  type="page" n="176"/>

               <head>Questionnaire. </head>
               <list>
                  <item>— Jusqu'à quelle époque le frère et la sœur retournèrentils à la ville ? </item>
                  <item>— Qui avait tenu les comptes de la famille ? </item>
                  <item>— De quoi Suzette avait-elle été chargée ? </item>
                  <item>— Quel était le montant du gain définitif ? </item>
                  <item>— Que dit le père ; pourquoi François et Charlot réclamèrent-ils leur part
                     d'éloges ?</item>
                  <item>— Que fit Jacques et que lut-il ? </item>
                  <item>— Qu'avait-on payé en premier lieu ? </item>
                  <item>— Pourquoi le résultat était-il très satisfaisant ? </item>
                  <item>— Que disait joyeusement le fermier ? </item>
                  <item>— Quelle fut la réflexion de Jacques sur la terre de France ? </item>
                  <item>— Quelle fête fut décidée ?</item>
               </list>
            </div>
            <div type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div type="morale" xml:id="sujmor_050">
                  <head type="sujets">Morale. </head>
                  <div type="questions">
                     <list>
                        <item>— Comment les plus jeunes enfants même peuvent-ils se rendre utiles à
                           la maison, soit qu'ils habitent la campagne, soit qu'ils résident à la
                           ville ?</item>
                        <item>— Doivent-ils attendre qu'on demande leurs petits services, et
                           pourquoi ? </item>
                        <item>— Comment agira, dans ce cas, une jeune fille prévenante ?</item>
                     </list>
                  </div>
                  <div type="réponses">
                     <p> Les enfants, même les plus jeunes, peuvent se rendre utiles de bien des
                        manières. A la campagne, imitant François et Charlot, ils arracheront les
                        mauvaises herbes, surveilleront les volailles, nettoieront la cour,
                        arroseront les légumes et les fleurs, aideront leur père et leur mère dans
                        leurs travaux multiples. A la ville, les jeunes filles participeront aux
                        soins du ménage et de la cuisine, garderont leurs plus jeunes frères et
                        sœurs, se chargeront sans murmurer des commissions qu'on leur confiera, etc,
                        etc. Leur concours sera d'autant plus méritoire, qu'ils l'offriront de
                        meilleur cœur; ils n'attendront donc point qu'on le leur réclame, s'ils
                        prévoient à l'avance ce à quoi ils peuvent être employés. </p>
                     <p> Dans cet ordre d'idées, une jeune fille prévenante se rendra compte chaque
                        jour, et dès la première heure de la matinée, des travaux à la charge de sa
                        mère ; elle lui offrira immédiatement de la seconder ; puis, au retour de la
                        classe, elle agira de même aussitôt qu'elle aura achevé le travail
                        supplémentaire que madame l'institutrice aura prescrit. </p>
                  </div>
               </div>
               <div type="composition" xml:id="sujcom_050">
                  <head type="sujets">Composition</head>
                  <div type="questions">
                     <p> Composition. — (A LA CAMPAGNE) Décrire un colombier que l'on devra visiter.
                        — Parler non seulement de sa construction, de son agencement, mais encore
                        des oiseaux, de leurs nids et du produit. </p>
                  </div>
                  <div type="réponses">
                     <p>(A LA VILLE). Décrire une cage avec ses oiseaux. (Voir comme modèles les
                        exercices 1 et 2, pages 230 et 231 du <title>COURS DE COMPOSITION FRANÇAISE
                           (Degré élémentaire et moyen, Partie du maître), par E. LAPORTE.</title>)
                     </p>
                  </div>
               </div>
               <div type="économie_domestique" xml:id="sujeco_050">
                  <head type="sujets">Économie domestique. </head>
                  <div type="questions">
                     <p>— Combien se vendent : un bon poulet, une douzaine d'œufs frais en hiver et
                        en été, deux poulets de l'année, une oie grasse, un canard, un lapin d'un
                        an, une couple de pigeons de moyenne grosseur ? </p>
                  </div>
                  <div type="réponses">
                     <table>
                        <row>
                           <cell>MODÉLE.</cell>
                           <cell>— Prix d'un bon poulet en hiver</cell>
                           <cell>....</cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell/>
                           <cell>Prix d'un bon poulet en été </cell>
                           <cell>....</cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell/>
                           <cell>Prix d'une douzaine d'œufs frais en hiver</cell>
                           <cell>....</cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell/>
                           <cell>Prix d'une couple de pigeons</cell>
                           <cell>....</cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell/>
                           <cell>Prix d'une douzaine d'œufs, etc., etc.</cell>
                           <cell>....</cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell/>
                           <cell>TOTAL</cell>
                           <cell> ....</cell>
                        </row>
                     </table>
                  </div>
                  <div type="questions">
                     <p> Comment sera établi le livre de comptes d'une ménagère soigneuse et économe
                        ? — En donner le modèle écrit et le remplir pour une semaine de la saison oú
                        l'on se trouve. (Prendre des renseignements auprès de sa maman pour le prix
                        des choses.) </p>
                  </div>
                  <pb
                     facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/images/page_images/Suzette_177.jpg"
                     type="page" n="177"/>
                  <div type="réponses">

                     <table>
                        <head>Livre de comptes d'une ménagère.</head>
                        <row>
                           <cell>DATES.</cell>
                           <cell/>
                           <cell>OBJETS DES DÉPENSES ET DES RECETTES.</cell>
                           <cell/>
                           <cell>DÉPENSES. </cell>
                           <cell/>
                           <cell>RECETTES.</cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell>1888.</cell>
                           <cell/>
                           <cell/>
                           <cell/>
                           <cell/>
                           <cell/>
                           <cell/>
                        </row>
                        <row>
                           <cell>Juin.</cell>
                           <cell>25</cell>
                           <cell>Légumes frais...................</cell>
                           <cell>1</cell>
                           <cell>35</cell>
                           <cell>"</cell>
                           <cell>"</cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell/>
                           <cell>"</cell>
                           <cell>1kg,500 de bœuf à 2fr,10..........</cell>
                           <cell>3</cell>
                           <cell>15</cell>
                           <cell>"</cell>
                           <cell>"</cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell/>
                           <cell>"</cell>
                           <cell>Montant d'une semaine de mon mari.</cell>
                           <cell>"</cell>
                           <cell>"</cell>
                           <cell>56</cell>
                           <cell>"</cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell>"</cell>
                           <cell>26</cell>
                           <cell>3m,80 d'indienne à 1fr,40......</cell>
                           <cell>5</cell>
                           <cell>30</cell>
                           <cell>"</cell>
                           <cell>"</cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell/>
                           <cell>"</cell>
                           <cell>Pain de la semaine précédente : 6 kilogrammes à 0fr,42......</cell>
                           <cell>2</cell>
                           <cell>52</cell>
                           <cell>"</cell>
                           <cell>"</cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell/>
                           <cell>"</cell>
                           <cell>Soldé la note de l'épicier.........</cell>
                           <cell>17</cell>
                           <cell>25</cell>
                           <cell>"</cell>
                           <cell>"</cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell>"</cell>
                           <cell>27</cell>
                           <cell>Touché le coupon d'une obligation.</cell>
                           <cell>"</cell>
                           <cell>"</cell>
                           <cell>7</cell>
                           <cell>15</cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell/>
                           <cell>"</cell>
                           <cell>Lait, 0fr,15; crème, 0fr,30......... </cell>
                           <cell>"</cell>
                           <cell>45</cell>
                           <cell>7</cell>
                           <cell>15</cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell/>
                           <cell>"</cell>
                           <cell>Beurre et fromage......</cell>
                           <cell>1</cell>
                           <cell>80</cell>
                           <cell>"</cell>
                           <cell>"</cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell>"</cell>
                           <cell>28</cell>
                           <cell>Cravate et mouchoirs d'enfant.....</cell>
                           <cell>6</cell>
                           <cell>50</cell>
                           <cell>"</cell>
                           <cell>"</cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell/>
                           <cell>"</cell>
                           <cell>4 côtelettes à 0fr,30 (pour mémoire) </cell>
                           <cell>"</cell>
                           <cell>"</cell>
                           <cell>"</cell>
                           <cell>"</cell>
                        </row>
                     </table>
                     <p> A la fin de chaque mois, on totalise les recettes et les dépenses et l'on
                        calcule la diffèrence ; c'est ce qu'on appelle établir la balance. On voit
                        ainsi la situation où l'on se trouve. Les objets achetés à crédit seront
                        suivis de la mention pour mémoire et l'on n'en inscrira point le montant
                        dans la colonne des dépenses. A la fin du mois, on les totalisera à part et
                        on les ajoutera aux dépenses pour reconnaître ce qu'on possède net ou ce
                        dont on est endetté. </p>
                  </div>
                  <div type="réponses">
                     <head>Modèle de reçu ou quittance.</head>
                     <p> Je, soussignée, reconnais avoir reçu de mademoiselle Quignon (Sylvia), la
                        somme de dix-sept francs vingt-cinq centimes, pour solde de l'achat de
                        volailles que je lui ai fait le 2 avril courant.</p>
                     <p> ESTELLE DERRIE. </p>
                     <p> Bordeaux, le 15 avril 1888. </p>
                  </div>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
