<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/refs/heads/master/out/suzette.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>







         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>Bucknell University</distributor>
            <pubPlace>
               <address>
                  <addrLine>One Dent Drive</addrLine>
                  <addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
               </address>
            </pubPlace>
            <availability>
               <licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</title>
                  <author>Robert Halt</author>
                  <textLang>French</textLang>
                  <imprint>
                     <date>1889</date>
                     <distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
                     <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fr">French</language>
            <language ident="en">English</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xmlns:ns0="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="chapitre" xml:lang="fr" n="ch087">
            <pb type="page" n="302"
               facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/images/page_images/Suzette_302.jpg"/>
            <head>87. — Les fraises du bois joli. </head>
            <div type="récit">
               <p>Mme Richard portait au bras un panier ; Suzette un autre plus petit, Marthe, un
                  troisième ; et M. Pascal <figure>
                     <caption>Fontaine des Innocents, à Paris.</caption>
                  </figure> ne portait rien du tout. Il marchait, le nez au vent, les mains dans les
                  poches, comme il appartient aux messieurs quand ils accompagnent les dames au
                  marché.</p>
               <p>Car on allait au marché ; Mme Richard, ayant à renouveler ses provisions, avait
                  voulu donner à Suzette le spectacle des grandes Halles au matin.</p>
               <p>C'était à peine l'aube ; la lune s'effaçait. On arrivait par la rue Saint-Denis,
                  quand apparut, dans un petit square*<note type="annotation"> Square. Sorte de
                     jardin public au milieu d'une place. </note>, la Fontaine des Innocents, cette
                  merveille d'architecture et de sculpture.</p>
               <p>A la pâle lueur du gaz, elle se dessinait en silhouette* <note type="annotation">
                     Silhouette. Dessin au trait qui représente le profil d'une chose.</note> si
                  élégante que toute la troupe en fut frappée.</p>
               <p>Les visages des belles nymphes*<note type="annotation">Nymphe. Divinité fabuleuse
                     que les anciens disaient habiter les bois, les fontaines.</note>, éclairés d'en
                  bas, semblaient voilés d'une grâce mystérieuse ; entre les <pb type="page" n="303"
                     facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/images/page_images/Suzette_303.jpg"
                  /> élégantes colonnes elles tenaient poétiquement leurs urnes ; de la vasque*<note
                     type="annotation"> Vasque. Sorte de bassin recevant l'eau d'une fontaine.
                  </note> du milieu, l'eau coulait avec un clapotement doux et musical.</p>
               <p>On s'approcha, on fit le tour du monument.</p>
               <p>De l'autre côté, adossé au rebord du bassin, il y avait un autre personnage, mais,
                  celui-là, en chair et en os. C'était une bonne grosse mère au visage rubicond
                  enveloppé d'une marmotte jaune à carreaux. La tête appuyée sur sa main, elle
                  ronflait doucement entre des paniers couverts de larges feuilles vertes et d'où
                  montait un parfum suave.</p>
               <p>— Des fraises ! s'écria Pascal.</p>
               <p>Et le voilà, au même instant, qui se met à entonner :</p>
               <lg>
                  <l>Quand de juin s'éveille le mois,</l>
                  <l>Allez voir les fraises des bois</l>
                  <l>Qui rougissent dans la verdure, </l>
                  <l>Plus rouges que le vif corail, </l>
                  <l>Balançant comme un éventail </l>
                  <l>Leur feuille à triple découpure.</l>
                  <l>Qui veut des fraises du bois joli ?</l>
                  <l>En voici, </l>
                  <l>En voici mon panier tout rempli </l>
                  <l>Des fraises du bois joli !</l>
               </lg>
            </div>
            <div type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Comment se rendit-on au marché ? </item>
                  <item>— Que faisait Pascal ? </item>
                  <item>— Pourquoi Mme Richard allait-elle aux Halles ? </item>
                  <item>— Décrivez la Fontaine des Innocents. </item>
                  <item>— Qui était adossée au bassin ? </item>
                  <item>— Que faisait-elle et quels objets l'entouraient ?</item>
                  <item>— Récitez le premier couplet de la chanson de Pascal.</item>
               </list>
            </div>
            <div type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div type="sciences_naturelles">
                  <head>Sciences naturelles.</head>
                  <div type="questions">
                     <list>
                        <item>— Qu'est-ce que les fraises ? </item>
                        <item>— Variétés de fraises : ce qui les distingue.</item>
                        <item>— Comment plante-t-on, cultive-t-on, soigne-t-on les fraises ? </item>
                        <item>— A combien peut-on évaluer le produit annuel d'un are de fraises el
                           la dépense qu'il occasionne ?</item>
                     </list>
                  </div>
                  <div type="réponses">
                     <p>La <term>fraises</term> est un fruit sucré et parfumé, de couleur rouge le
                        plus souvent, qui croît spontanément dans les bois et que l'on cultive dans
                        les jardins. Il y en a diverses variétés ; la <term>fraise de tous les
                           mois</term>, qui donne ses produits pendant la plus grande partie de
                        l'année ; la <term>fraise des bois</term>, petite et très parfumée ; la
                           <term>fraise musquée</term>, les <term>caperons</term> aux fruits
                        volumineux et abondants.</p>
                     <p>On plante les fraises sur un sol sain, légèrement fumé, par des rejetons
                        qu'on recueille sur les filets qui se détachent de la plante au cours de sa
                        végétation. On bine, on arrose fréquemment et l'on entoure les pieds de
                        paille afin que la terre ne souille pas les fruits lorsqu'il pleut. </p>
                     <pb type="page" n="304"
                        facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/images/page_images/Suzette_304.jpg"/>

                     <p>(Pour ce qui concerne la seconde partie de la question, il faudra demander
                        des renseignements à un <roleName cert="high" full="yes" key="jardinier"
                           xml:space="default">jardinier</roleName> de la localité, car les prix
                        demandés varient selon les conditions et les facilités de la vente.)</p>
                  </div>
                  <div type="questions">
                     <list>
                        <item> LE CORAIL. </item>
                        <item>— Donnez une idée du corail.</item>
                        <item>— Comment le recueille-t-on ? </item>
                        <item>— Emplois du corail.</item>
                     </list>
                  </div>
                  <div type="réponses">
                     <p>Le <term>corail</term> est le résultat du travail de certains êtres
                        inférieurs de la mer qui tiennent le milieu entre l'animal et la plante ; il
                        se présente avec l'apparence d'une sorte de petit arbre à rameaux formés
                        d'une matière rouge, dure et susceptible d'un beau poli, fixée au fond de la
                        mer, et qu'on recueille avec des instruments munis de crochets. Le corail
                        est employé dans la bijouterie pour confectionner des colliers, des pendants
                        d'oreilles, des bracelets, des chapelets, etc.</p>
                  </div>
               </div>
               <div type="économie_domestique">
                  <head>Économie domestique.</head>
                  <div type="questions">
                     <list>
                        <item>— Qu est-ce qu'une halle pour marché ?</item>
                        <item>— Quels sont les meilleurs moments pour y acheter à bon compte, et
                           pourquoi ? </item>
                        <item>— Comment achète-t-on ? </item>
                        <item>— Quels avantages présentent les marchés et les halles ?</item>
                     </list>
                  </div>
                  <div type="réponses">
                     <p>Une <term>halle pour marché</term> est une vaste construction, une sorte de
                        hangar aux parois à claire-voie pour la libre circulation de l'air, que l'on
                        construit ordinairement en pierres de taille, en briques et en fer. On y
                        amène des denrées de toute sorte ; les <roleName>marchands</roleName> s'y
                        installent en des endroits déterminés et y vendent leurs produits aux
                        habitants du quartier ou de la ville.</p>
                     <p>Comme nombre de <roleName>marchands</roleName> ne doivent occuper la place
                        qui leur est concédée que pendant un temps déterminé, le moment le plus
                        favorable pour acheter à bon compte ce qu'ils apportent, est celui qui
                        précède l'heure à laquelle ils devront céder leur installation à d'autres.
                        En effet, ils ont intérêt à se débarrasser de leurs denrées lorsqu'elles ne
                        peuvent se conserver, et ils sont disposés à faire des concessions quand ils
                        s'aperçoivent que le signal de leur départ va être donné.</p>
                     <p>Pour acheter aux halles en de bonnes conditions, on conseille de circuler
                        posément le long des étaux des <roleName>marchands</roleName> afin de se
                        rendre compte de la qualité de leurs produits et des prix qu'on réclame,
                        sans se laisser troubler par les propositions et les offres de service des
                        intéressés. Une fois le choix arrêté, on demande les denrées et l'on
                        s'informe du prix ; s'il ne paraît pas exagéré, on conclut l'affaire et l'on
                        part sans plus tarder.</p>
                     <p> Les halles et les marchés présentent de grands avantages, car on y trouve
                        réunies, sous la main pour ainsi dire, les provisions nécessaires à la
                        cuisine du ménage ; il n'est pas alors besoin d'entreprendre de longues
                        courses pour se les procurer, et leur quantité permet de faire un choix
                        correspondant à la somme dont on peut disposer. Les habitants des villes
                        seraient on ne peut plus embarrassés et fatigués s'il leur fallait se rendre
                        successivement chez les <roleName>producteurs</roleName> ou chez divers
                           <roleName>marchands</roleName> afin de se munir des choses variées
                        qu'exige la préparation d'un repas.</p>
                  </div>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
