<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/refs/heads/master/out/suzette.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>







         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>Bucknell University</distributor>
            <pubPlace>
               <address>
                  <addrLine>One Dent Drive</addrLine>
                  <addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
               </address>
            </pubPlace>
            <availability>
               <licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</title>
                  <author>Robert Halt</author>
                  <textLang>French</textLang>
                  <imprint>
                     <date>1889</date>
                     <distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
                     <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fr">French</language>
            <language ident="en">English</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xmlns:ns0="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="chapitre" xml:lang="fr" n="ch058">
            <pb type="page" n="202"
               facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/images/page_images/Suzette_202.jpg"/>
            <head>58. — Un marché d'esclaves. </head>
            <div type="récit">
               <p>Il prit cependant le temps de donner quelques bons coups de fourchette ; puis,
                  sans plus faire attendre : </p>
               <pb type="page" n="202"
                  facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/images/page_images/Suzette_202.jpg"/>

               <p>— Nous voilà donc à Zanzibar, à peu près mourants. Mais la douceur du climat, les
                  oranges, les citrons, <figure>
                     <caption> Orange. Citron. Les orangers et les citronniers sont deux arbres
                        extrêmement précieux dont le bois est employé en tabletterie. Les feuilles
                        d'oranger infusées donnent une boisson calmante, ainsi que l'eau distillée
                        des fleurs. Quant à l'orange, c'est un fruit des plus doux et des plus
                        estimés. — Le citron, fruit du citronnier, est employé dans la préparation
                        de certains mets pour leur donner plus de goût. Etendu d'eau avec un peu de
                        sucre, il constitue une boisson très hygiénique et rafraichissante appelée
                        limonade. — Les orangers et les citronniers sont cultivés dans le midi de la
                        France et dans les pays chauds. </caption>
                  </figure> les bananes, qu'on cueille là comme les mûres ici, nous eurent bientôt
                  rendu des forces. La ville est assez bien. Dans ses rues, vous vous croisez avec
                  des Arabes en burnous*<note type="annotation">Burnous. Grande manteau de laine à
                     capuchon.</note> blanc, des nègres tatoués*<note type="annotation">Tatouer.
                     Voir no 10.</note> de signes bizarres, des Persans au bonnet pointu, des
                  Hindous aux somptueux vêtements, des Européens de toute nation ; vous entendez un
                  charivari de langues à vous croire à la tour de Babel. Sylvain, tu te rappelles
                  ?... </p>
               <p>Sylvain inclina la tête.</p>
               <p>— Mais sur la grande place de la ville, quel spectacle un matin !... T'en
                  souviens-tu, Sylvain ?</p>
               <figure>
                  <caption> Le bananier croit dans les régions tropicales ; ses fruits, appelés
                     bananes, se mangent cuits et ont un goût excellent. Avec ses tiges on fabrique
                     des étoffes et du papier.</caption>
               </figure>
               <p>Sylvain, qui regardait son camarade avec admiration, répondit doucement :</p>
               <pb type="page" n="203"
                  facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/images/page_images/Suzette_203.jpg"/>

               <p>— Oui, Pascal.</p>
               <p>Et Pascal reprit :</p>
               <p>— Figurez-vous une sombre procession de nègres, hommes, femmes, enfants. Elle
                  s'avance vers nous, les hommes attachés deux à deux par des fourches qui leur
                  enserrent le cou, les femmes et les enfants liés aux hommes par des longes. Tous
                  paraissent hébétés de fatigue et de douleur, et incapables de la moindre
                  résistance. La procession, escortée d'Arabes, s'arrête au milieu de la place. Là,
                  attendent, allant et venant ou assis en rond, d'autres Arabes en burnous, au
                  visage placide*<note type="annotation">Placide. Qui a beaucoup de calme.</note>,
                  indifférent. Quelques-uns se lèvent, vont regarder de près le noir troupeau. Sur
                  un signe, on détache trois hommes et deux jeunes filles ; on leur fait faire des
                  exercices, lever la tête, les bras, puis on jette un bâton assez loin, avec
                  commandement de courir le chercher. Ils courent, ils reviennent : — Monsieur le
                  marchand, combien voulez-vous de ce jeune homme ? — Trois cents francs. <figure>
                     <caption> Le burnous est un grand manteau de laine à capuchon que portent les
                        Arabes. </caption>
                  </figure> — Combien de cette jeune fille ? — Deux cents francs. — Êtes-vous fou ?
                  — Le marchand se fâche, crie qu'il vient de faire trois cents lieues à cette
                  chasse aux nègres, de traverser des torrents, des jungles*<note type="annotation"
                     >Jungles. Plaines marécageuses couvertes de roseaux.</note>, des forêts
                     vierges*<note type="annotation">Forêts vierges. Forêts dont on n'a jamais coupé
                     les arbres.</note>; donc il ne rabattra pas un sou ! On discute longtemps ; on
                  finit par s'entendre. Les acheteurs emmènent les trois jeunes gens et les deux
                  jeunes filles. Les mères, encore attachées et à vendre, pleurent et se désolent en
                  vain.</p>
               <p>— Mais c'est horrible ! c'est affreux ! s'écria Suzette.</p>
               <p>— Vous n'avez pas crié au voleur ? dit François.</p>
               <p>— Il fallait au moins prévenir la gendarmerie, ajouta Charlot.</p>
               <p>M. Pascal se mit à rire, puis répondit :</p>
            </div>
            <pb type="page" n="204"
               facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/images/page_images/Suzette_204.jpg"/>

            <div type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Que raconta Pascal : 1° des productions de Zanzibar ; — 2° des habitants
                     et des étrangers qui fréquentent le port ; — 3° des langues qu'on y parle ? </item>
                  <item>— Comment les esclaves sont-ils amenés sur le lieu où ils sont vendus ? </item>
                  <item>— A quelles épreuves les soumet-on ? </item>
                  <item>— Comment se conclut la vente ? </item>
                  <item> — Quelles réflexions naives firent François et Charlot ? </item>
               </list>
            </div>
            <div type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div type="sciences_naturelles">
                  <head type="sujets">Sciences naturelles.</head>
                  <div type="questions">
                     <list>
                        <item>— Décrire une orange, un citron, une banane.</item>
                        <item>— Quel est l'usage de chacun de ces fruits ? </item>
                        <item>— D'où les tirons-nous ? </item>
                     </list>
                  </div>
                  <div type="réponses">
                     <p><term>L'orange</term>, comme le citron et la banane, se récolte dans les
                        pays chauds ; on l'obtient aussi, en Europe, sur les côtes de la Provence,
                        et l'Espagne en exporte des quantités considérables. Ce fruit est d'une
                        forme sphérique et de couleur jaune rougeâtre ; une écorce épaisse le
                        recouvre, et, lorsqu’on la presse, elle projette par ses pores un liquide
                        odorant. L'intérieur de l'orange se divise en tranches régulières qu'on
                        sépare facilement avec les doigts ; le suc est doux, sucré, légèrement acide
                        et rafraîchissant. On remarque au milieu de chaque tranche, et dans la
                        partie centrale du fruit, cinq ou six noyaux.</p>
                     <p><term>Le citron</term> a une forme ovale et beaucoup d'analogie avec
                        l'orange ; mais le suc en est fortement acide et astringent. On tire ce
                        fruit des mêmes contrées que l'orange.</p>
                     <p>(Pour l'usage de l'orange et du citron, se reporter à la note explicative
                        des gravures de la leçon.)</p>
                     <p><term>Les bananes</term> sont des fruits qui croissent seulement dans la
                        zone torride ; ils ont la forme de petits concombres, une couleur jaunâtre
                        et renferment une chair molle et très sucrée ; elles entrent pour une part
                        considérable dans la nourriture des Hindous et des Africains.</p>
                  </div>
                  <div type="questions">
                     <list>
                        <item>LES RACES HUMAINES.</item>
                        <item>— Comment sont les hommes de chacune des quatre grandes races humaines
                           : blanche, jaune, rouge, noire ? </item>
                        <item>— Où habite principalement chaque race ? </item>
                     </list>
                  </div>
                  <div type="réponses">
                     <p>Les hommes des différentes régions du globe se distinguent par la teinte de
                        leur peau, et on les répartit en quatre classes ou races principales :
                        blanche, jaune, rouge, noire.</p>
                     <p>La <term>race blanche</term>, originaire du plateau central de l'Asie, s'est
                        répandue à l'ouest et au centre de cette partie du monde, y compris
                        l'Hindoustan, en Europe, dans le nord de l'Afrique, dans l'Amérique et
                        l'Australie, où elle compte beaucoup plus d'individus que la race
                        indigène.</p>
                     <p>La <term>race jaune</term> a la tête ronde, les yeux bridés et obliques, les
                        cheveux raides et noirs, la barbe rare. Elle habite la Chine, le Japon,
                        l'Indo-Chine et une partie de la Malaisie ainsi que de la Sibérie.</p>
                     <p>La <term>race rouge</term> comprend la plupart des populations sauvages de
                        l'Amérique ; les hommes en sont grands, vigoureux ; ils ont les cheveux
                        longs et noirs, mais point de barbe et le teint rouge brun.</p>
                     <p>Quant à la <term>race noire</term>, elle se distingue par la couleur foncée
                        de sa peau, qui passe du brun foncé aux teintes du bronze et au noir. En
                        général, les nègres ont les cheveux frisés, le nez épaté, la bouche
                        saillante, largement fendue et bordée de lèvres épaisses. On les trouve en
                        Afrique, où ils dominent, dans les îles de l'Océanie, en Australie ; ils se
                        sont multipliés, à l'état d'esclaves, aux États-Unis, aux Antilles et au
                        Brésil.</p>
                  </div>
               </div>
               <div type="instruction_civique">
                  <head type="sujets">Instruction civique.</head>
                  <div type="questions">
                     <list>
                        <item>— Quel est le bien le plus cher à l'homme ? </item>
                        <item>— En quoi consiste la liberté ? </item>
                        <item>— Qui en sont privés ? </item>
                        <item>— Qu'est-ce qu'un esclave ? </item>
                        <item>— Comment certains peuples se procurent-ils <pb type="page" n="205"
                              facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/images/page_images/Suzette_205.jpg"
                           /> des esclaves ?</item>
                        <item>— Détails sur la traite.</item>
                        <item>— Comment et quand cet odieux trafic fut-il aboli ?</item>
                     </list>
                  </div>
                  <div type="réponses">
                     <p>Le bien le plus précieux à l'homme est la liberté, c'est-à-dire la faculté
                        d'agir selon sa volonté pour faire ce qui est utile et agréable, sans causer
                        de préjudice à autrui.</p>
                     <p>On distingue la liberté de conscience et la liberté individuelle.</p>
                     <p>La liberté de conscience est le droit de choisir, en religion, les opinions
                        qu'on juge les plus conformes à la vérité, sans pouvoir être inquiété à ce
                        sujet.</p>
                     <p>La liberté individuelle est le droit reconnu à chaque citoyen de disposer de
                        sa personne et de n'être arrêté ou détenu que dans les circonstances et
                        selon les formes déterminées par la loi. Les esclaves sont privés de la
                        liberté. </p>
                     <p>Un <term>esclave</term> est un homme acheté ou capturé par un autre homme
                        qui prend le droit de le contraindre au travail et à toutes les exigences
                        auxquelles il lui plaît de le soumettre. Autrefois, l'esclavage était
                        général ; actuellement, il n'existe plus que dans les contrées barbares de
                        l'Afrique et chez la plupart des Etats musulmans.</p>
                     <p>On se procure des esclaves par des expéditions sur le territoire de tribus
                        où l'on n'a pas à craindre une défense bien organisée ; on pénètre de vive
                        force dans les villages, et l'on capture les hommes, les femmes et les
                        enfants les plus robustes.</p>
                     <p>Du seizième siècle aux premières années du dix-neuvième, des navires
                        européens transportaient d'Afrique, dans les colonies, des esclaves nègres
                        achetés à prix d'argent aux petits rois de la côte. Cet affreux commerce
                        s'appelait la <term>traite</term>, et il donnait lieu aux crimes les plus
                        odieux : le nègre captif devenait quelque chose comme un animal domestique
                        auquel on ne reconnaissait ni propriété, ni famille. Les nations civilisées
                        de l'Europe ont pris des mesures pour mettre fin à ce trafic abominable, et,
                        à cet effet, des vaisseaux de guerre stationnent le long des côtes de
                        l'Afrique centrale pour saisir au passage les navires chargés
                        d'esclaves.</p>
                  </div>
               </div>
               <div type="géographie" subtype="asie">
                  <head type="sujets">Géographie.</head>
                  <div type="questions">
                     <list>
                        <item>— Où habitent les Arabes, les Persans, les Hindous ? </item>
                        <item>— Indiquer les principales villes de chacune de ces contrées.</item>
                     </list>
                  </div>
                  <div type="réponses">
                     <p>Les <term>Arabes</term> habitent une presqu'île aride et sablonneuse, située
                        à l'est de la ; les villes principales de l'Arabie sont : <term>la
                           Mecque</term>, <term>Médine</term> et <term>Moka</term> ; — les
                           <term>Persans</term> forment une nation qui vit entre la , le golfe
                        Persique et le golfe d'Oman : <term>Téhéran</term> et <term>Ispahan</term>
                        sont leurs deux plus grandes villes ; — les <term>Hindous</term> peuplent
                        une grande et fertile contree de l'Asie méridionale. L'Inde se divise en
                        Inde anglaise (villes principales : <term>Bombay</term>,
                           <term>Calcutta</term>, <term>Madras</term>, <term>Hyderabad</term>,
                           <term>Bénarès</term>, <term>Lahore</term>, <term>Surate</term>, etc.) ;
                        en États indépendants (villes principales : <term>Katmandou</term>,
                           <term>Pounaka</term>) ; en possessions portugaises (territoires de
                           <term>Goa</term>, <term>Daman</term> et <term>Diu</term>) ; en
                        possessions françaises (villes principales : <term>Pondichéry</term>,
                           <term>Chandernagor</term>, <term>Yanaon</term>, <term>Karikal</term>,
                           <term>Mahé</term>).</p>
                  </div>
               </div>
               <div cert="high" org="composite" part="Y" sample="initial" type="économie_domestique"
                  xml:space="default" xml:id="sujeco_058">
                  <head type="sujets">Économie domestique. </head>
                  <div type="questions">
                     <list>
                        <item>— Comment s'y prend-on pour préparer et servir une orange ? </item>
                        <item>— Usages du citron et de son jus.</item>
                     </list>
                  </div>
                  <div type="réponses">
                     <p>Pour préparer une orange, on la débarrasse de son enveloppe jaune en
                        pratiquant une entaille circulaire dans le sens du plus grand diamètre du
                        fruit, on soulève l'écorce avec le doigt, et l'on obtient ainsi deux
                        calottes demi-sphériques. Rien de plus facile que de séparer les tranches du
                        fruit ; on les range ensuite sur le pourtour d'une assiette au centre de
                        laquelle on a mis du sucre en poudre. On fait alors circuler, et les
                        personnes qui prennent successivement l'assiette saisissent une tranche, la
                        roulent dans le sucre et la mangent. <pb type="page" n="206"
                           facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/images/page_images/Suzette_206.jpg"
                        /> (Pour les usages du citron, voir la notice qui accompagne la gravure
                        représentant ce fruit.)</p>
                  </div>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
