<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/refs/heads/master/out/suzette.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>







         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>Bucknell University</distributor>
            <pubPlace>
               <address>
                  <addrLine>One Dent Drive</addrLine>
                  <addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
               </address>
            </pubPlace>
            <availability>
               <licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</title>
                  <author>Robert Halt</author>
                  <textLang>French</textLang>
                  <imprint>
                     <date>1889</date>
                     <distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
                     <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fr">French</language>
            <language ident="en">English</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xmlns:ns0="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="chapitre" xml:lang="fr" n="ch068">
            <pb type="page" n="236"
               facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/images/page_images/Suzette_236.jpg"/>
            <head>68. — Toute la vérité. </head>

            <div type="récit">
               <p>— Monsieur, répondit alors Sylvain, ce ne sont pas des fantaisies, mais des
                  vérités que mon ami Pascal vous a racontées ; il a pris tout cela dans des livres
                  de voyageurs célèbres. Il a une riche mémoire, et comme il a aussi une imagination
                     *<note type="annotation">Imagination. Faculté par laquelle on se représente les
                     choses dans son ésprit.</note> plus riche encore, une tête qui se monte
                  facilement, il se figure qu'il est tantôt l'Anglais Livingstone, tantôt
                  l'Américain Stanley, tantôt le Français Brazza, ou tout autre grand explorateur.
                  Et de là à vouloir explorer soi-même et à partir pour l'Afrique, il n'y a pas
                  loin.</p>
               <p>— Bon, reprit Jacques, — car maintenant le père se taisait, — nous sommes encore
                  assez heureux d'avoir entendu de l'histoire et de la géographie au lieu de
                  bourdes. Mais vous qui semblez assez raisonnable, comment avez-vous pu tremper
                  dans toutes les explorations de Monsieur ?... et qui êtes-vous ?</p>
               <p>Sylvain soupira :</p>
               <p>— Il y a quatre jours seulement, dit-il, que je connais Pascal. Comme il quittait
                  Paris pour l'Afrique, il m'a rencontré sur la route de Saint-Denis, où j'errais
                  sans savoir que devenir. Nous avons causé voyages ; je l'ai suivi.</p>
               <p>— Vous avez aussi quitté vos parents ? demanda Suzette.</p>
               <pb type="page" n="237"
                  facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/images/page_images/Suzette_237.jpg"/>

               <p>Sylvain soupira de nouveau ; ses lèvres palpitèrent*<note type="annotation"
                     >Palpiter. Trembler, s'agiter.</note> ; et il continua :</p>
               <p>Lui, hélas ! n'avait pas eu de parents à quitter ; depuis l'âge de cinq ans il
                  était orphelin. Son père, un charpentier, était tombé du haut d'un échafaudage ;
                  un soir, on l'avait rapporté mort au logis. La fièvre typhoïde s'était chargée
                  presque aussitôt de la veuve. Recueilli alors par l'Assistance publique*<note
                     type="annotation">Assistance publique. Ensemble des institutions de
                     bienfaisance : hôpitaux, hospices, dépoôts de mendicité, colonies agricoles,
                     etc. </note> , il avait été élevé à l'asile de Villepreux*<note
                     type="annotation">Villepreux. Village de Seine-et-Oisé où l'Assistance publique
                     a installé une ferme pour former à l'agriculture les enfants
                  abandonnés.</note>. Là on le mit au travail de la terre, ce qui lui plut ; et ce
                  fut un assez bon temps. Sorti de Villepreux, placé successivement chez deux
                  fermiers, il y avait eu malheureusement affaire à des gens qui croient que le
                  malheur, la solitude sont un abaissement, qu'un garçon sans argent, sans parents,
                  sans amis ne saurait avoir ni cœur, ni fierté. On le maltraita. Alors, triste,
                  perdant courage, il jeta le manche après la cognée*<note type="annotation">Jeter
                     le manche après la cognée. Désespérer de réussir, de sortir
                  d'embararas.</note>, partit au hasard de la route, et rencontra Pascal. Les
                  aventures plaisent à la jeunesse : il le suivit vers l'Escaut, Anvers et
                  l'Afrique, comptant gagner le pain de la route par quelque travail.</p>
               <p>La simplicité, l'émotion des paroles de Sylvain, son infortune avaient touché la
                  compagnie, qui le regarda avec plus de sympathie que de reproche.</p>
               <p>Puis les <orgName>Dumay</orgName> se tournèrent vers leur père.</p>
               <p>Il allait, venait à travers la pièce avec agitation.</p>
            </div>
            <div type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Que dit Sylvain sur les récits de Pascal ? </item>
                  <item>— Quelle fut la reflexion de Jacques ? </item>
                  <item>— Comment Sylvain et Pascal s'étaient-ils rencontrés ? </item>
                  <item>— Racontez l'histoire de Sylvain jusqu'à son admission à Villepreux. </item>
                  <item>— Que fit-il dans cet établissement ? </item>
                  <item> — Où fut-il ensuite placé successivement ? </item>
                  <item>— Quelle résolution prit-il dans un accès de découragement ? </item>
                  <item>— Quel effet produisit le récit du jeune homme ? </item>
                  <item>— Que faisait M. Dumay pendant ce temps ?</item>
               </list>
            </div>
            <div type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div cert="high" org="composite" part="Y" sample="initial" type="morale"
                  xml:space="default" xml:id="sujmor_068">
                  <head type="sujets">Morale.</head>
                  <div type="questions">
                     <list>
                        <item>— LES DOMESTIQUES.</item>
                        <item>— Ce qu'ils sont. </item>
                        <item>— Donnez une idée des services qu'ils rendent. </item>
                        <item>— Montrez ce que leur position a d'avantageux, puis de pénible. </item>
                        <item>— Que doivent les domestiques à leurs maîtresses ou à leurs maitres
                           ?</item>
                        <item>— Que font les bons maîtres pour leurs serviteurs et spécialement pour
                           les plus jeunes ?</item>
                     </list>
                  </div>
                  <div type="réponses">
                     <p>On entend par <term>domestiques</term> des jeunes gens ou des jeunes filles,
                        des hommes ou des femmes qui aident les maîtres et les maîtresses de maison
                        dans leurs travaux, moyennant un salaire annuel. Ils demeurent dans le même
                        local. Ils participent aux travaux de l'atelier ou des champs, à ceux de la
                        cuisine, du ménage et de la basse-cour ; <pb type="page" n="238"
                           facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/images/page_images/Suzette_238.jpg"
                        /> les bonnes veillent sur les jeunes enfants, les promènent, les amusent
                        tandis que d'autres soins occupent la mère.</p>
                     <p> S'ils rendent de grands services, leur position a nombre d'avantages ; ils
                        jouissent de gages rémunérateurs ; leur nourriture est abondante et
                        fortifiante ; ils ne manquent ni de feu, ni de lumière ; ils habitent des
                        maisons plus confortables que celles où ils ont été élevés ; enfin, quoi
                        qu'il arrive, leur salaire est le même ; il n'y a jamais pour eux de
                        morte-saison, et ils peuvent faire plus d'économies que les ouvriers et les
                        ouvrières.</p>
                     <p>Ils doivent à leurs maîtres et maîtresses du respect, de la déférence, une
                        obéissance sincère et loyale ; ils sont tenus de prendre les intérêts de
                        ceux qu'ils servent, de ne jamais leur causer de préjudice et de donner le
                        bon exemple aux enfants qu'on leur confie.</p>
                     <p>Voici ce que dit Mme de Lambert des devoirs des maîtres envers leurs
                        domestiques :</p>
                     <p>
                        <l>« Accoutumez-vous à avoir de la bonté et de l'humanité envers vos </l>
                        <l>« domestiques. Songez que vous ne devez qu'au hasard l'extrème dif-</l>
                        <l>«férence qu'il y a de vous à eux ; ne leur faites point sentir leur état
                           ; </l>
                        <l>« n'appesantissez point leur peine ; rien n'est si bas que d'être haut à </l>
                        <l>« qui vous est soumis. N'usez point de termes durs ; il faut adoucir
                           le</l>
                        <l>« service. Sommes-nous en droit de vouloir nos domestiques sans </l>
                        <l>« défauts, nous qui leur en montrons tous les jours ? »</l></p>
                  </div>
               </div>
               <div cert="high" org="composite" part="Y" sample="initial" type="composition"
                  xml:space="default" xml:id="sujcom_068">
                  <head type="sujets">Composition.</head>
                  <div type="questions">
                     <list>
                        <item>— Que nous permet et que nous facilite la lecture ?</item>
                        <item>— Quels sont ses avantages pour l'intelligence, pour le cœur ?</item>
                        <item>— Quels inconvénients peut-elle avoir ? </item>
                        <item>— Qui consulterez-vous avant de lire un livre ?</item>
                     </list>
                  </div>
                  <div type="réponses">
                     <p>Une lettre d'un ancien auteur, Pétrarque, nous montre tous les avantages de
                        la lecture : </p>
                     <p><l>« J'ai des amis, dit-il en parlant des livres de sa bibliothèque, j'ai </l>
                        <l>« des amis dont la société m'est fort agréable, des amis de tous les
                           pays</l>
                        <l>« et de tous les siècles, qui se sont illustrés à la guerre, de </l>
                        <l>« les affaires publiques et dans les sciences. Avec eux, je ne m'impose </l>
                        <l>« aucune contrainte, et ils sont toujours à mon service. Je les fais </l>
                        <l>« venir et les renvoie quand bon me semble. Ils ne m'importunent
                           point</l>
                        <l>« et répondent à toutes mes questions. Les uns me racontent les évé- </l>
                        <l>« nements des siècles passés ; d'autres me révèlent les secrets de la </l>
                        <l>« nature. Celui-ci m'enseigne le moyen de bien vivre et de bien mourir ; </l>
                        <l>« celui-là dissipe mes soucis par son enjouement. Il en est qui endur- </l>
                        <l>« cissent mon âme aux souffrances, qui m'apprennent à maîtriser mes </l>
                        <l>« désirs et à me supporter moi-même ; enfin, ils me conduisent sur la </l>
                        <l>« route de la science, et ils satisfont à tous les besoins de ma pensée.
                           » </l></p>
                     <p> De même qu'il y a de bons et de mauvais fruits, il existe de bons et de
                        mauvais livres ; recherchons, lisons les premiers ; éloignons les autres qui
                        ne peuvent que souiller notre cœur d'images honteuses ou de désirs
                        coupables.</p>
                     <p>Une jeune fille doit garder la plus grande réserve au sujet de ses lectures
                        ; elle n'ouvrira jamais un livre sans avoir consulté une personne capable de
                        la renseigner sur la nature et l'objet de l'ouvrage : ses parents d'abord,
                        son institutrice ensuite.</p>
                  </div>
               </div>
               <div cert="high" org="composite" part="Y" sample="initial" type="instruction_civique"
                  xml:space="default" xml:id="sujins_068">
                  <head type="sujets">Instruction civique.</head>
                  <div type="questions">
                     <list>
                        <item> — Qui recueille les orphelins pauvres et les enfants abandonnés ? </item>
                        <item>— Que fait pour eux l'Assistance publique lorsqu'ils sont en bas âge ? </item>
                        <item>— Quand ils sont capables de travailler, quelles mesures prend-elle
                           ?</item>
                        <item>— Qu'est-ce que l'asile de Villepreux ?</item>
                     </list>
                  </div>
                  <div type="réponses">
                     <p>Chacun sait qu'il y a de pauvres petits enfants que la mort de leurs parents
                        laisse sans ressources, et d'autres que le père et la mère ont <pb
                           type="page" n="239"
                           facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/images/page_images/Suzette_239.jpg"
                        /> abandonnés dans la rue, sur les chemins, parce qu'ils ne pouvaient et,
                        quelquefois, ne voulaient se charger de les élever. L'<term>Assistance
                           publique</term> les recueille.</p>
                     <p> On entend par <term>Assistance publique</term> toutes les institutions de
                        charité par lesquelles l'Etat vient en aide à l'indigence : les bureaux de
                        bienfaisance, les hospices, les hôpitaux, les monts-de-piété, etc. (1). Il
                        existe, à côté de ces institutions officielles, des établissements
                        semblables fondés et entretenus par des particuliers, qui se proposent le
                        même objet.</p>
                     <p>Tant que les enfants sont en bas âge, on les confie à des nourrices qui
                        vivent à la campagne ; plus tard, on les donne à des cultivateurs dans la
                        maison desquels ils se forment aux travaux agricoles, tout en acquérant à
                        l'école primaire les connaissances qui sont indispensables à tous.
                        Lorsqu'ils sont grands, l'Assistance publique les place comme ouvriers ou
                        domestiques, et leur assure ainsi une situation.</p>
                     <p> L'asile de <term>Villepreux</term> est un établissement d'éducation et
                        d'apprentissage, installé dans un vaste domaine du département de
                        Seine-et-Oise, où de nombreux enfants abandonnés sont élevés de telle sorte
                        qu'à l'âge d'homme, ils peuvent être d'excellents cultivateurs.</p>
                  </div>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
