<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/refs/heads/master/out/suzette.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main">Suzette: Programme</title>
				<respStmt>
					<persName>John Westbrook</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Editor</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Diane Jakacki</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Project Manager</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Annie Girton</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Sarah Haber</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Rebecca Heintzelman</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Juliya Harnood</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Jaehoon Pyon</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Research Assistant and Encoder, 2023-Present</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Bucknell University</distributor>
				<pubPlace>
					<address>
						<addrLine>One Dent Drive</addrLine>
						<addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
					</address>
				</pubPlace>
				<availability>
					<licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
							Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
							Couture</title>
						<author>Robert Halt</author>
						<textLang>French</textLang>
						<imprint>
							<date>1889</date>
							<distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
							<pubPlace>Paris, France</pubPlace>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div>
				<pb n="1"
					facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/refs/heads/master/Programme/Programme_Page_01.jpg"/>
				<div>
					<head> TITRE V DÉLIVRANCE DES DIPLÔMES </head>
					<p>Art. 20. — Les diplômes sont conférés par le ministre dans la formé
						établie.</p>

					<p>Art. 21. — Nul diplôme n'est remis à l'impétrant qu'après que celui-ci a
						apposé sa signature, tant sur l'acte même que sur le registre spécial qui
						sert à constater la remise du diplôme on sur un récépissé qui doit être
						annexé à ce registre.</p>

					<p>Tout diplôme qui ne porte pas la signature de l'impétrant et de celle du
						fonctionnaire qui a fait la remise de l'acte est considéré comme sans
						valeur.</p>
					<signed>Fait à Paris, le 28 juillet 1882. JULES FERRY.</signed>
				</div>
				<div>
					<p>Le ministre de l'instruction publique et des beaux-arts,</p>
					<p>Vu la loi du 28 mars 1882, relative à l'enseignement primaire obligatoire
						;</p>
					<p>Vu les lois du 15 mars 1850 et du 10 avril 1867;</p>
					<p>Vu les lois du 11 décembre 1880, relative à l’enseignement primaire
						complémentaire et professionnel, du 6 juin 1879, relative à l'enseignement
						de l'agriculture, du 27 janvier 1880, <pb n="2"
							facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/refs/heads/master/Programme/Programme_Page_02.jpg"
						/> relative à l’enseignement obligatoire de la gymnastique ;</p>
					<p>Vu la loi du 16 juin 1881, relative à la gratuité de l’enseignement primaire
						public;</p>
					<p>Vu le règlement modèle en date du 6 janvier 1881 ;</p>
					<p>Le conseil supérieur de l’instruction publique entendu,</p>
					<p>Arrête :</p>
					<div>
						<p>Art. 1er. — L'enseignement primaire dans les écoles publiques est partagé
							en trois cours : 
							<list>
								<item>Cours élémentaire ;</item>
								<item>Cours moyen ;</item>
								<item>Cours supérieur.</item>
							</list>
						</p>

						<p>La constitution de ces trois cours est obligatoire dans toutes les
							écoles, quel que soit le nombre des classes et des élèves.</p>
					</div>

					<div>
						<p>Art. 2. — Dans toute commune où à défaut d’école maternelle, les enfants
							au-dessous de l’âge scolaire sont reçus à l’école primaire par
							application de l'article 2 du règlement modèle, il pourra être établi
							une classe enfantine dans les conditions prévues par l’article 7 de la
							loi du 16 juin 1881.</p>

						<p>Si dans une école il se trouve plus de dix élèves munis du certificat
							d'études qui, après avoir terminé le cours supérieur, désirent continuer
							leur instruction, il pourra être établi un cours complémentaire d'une
							année, conformément aux prescriptions des décret et arrêté au 15 janvier
							1881.</p>
					</div>

					<div>
						<p>Art. 3. — La durée des études se divise comme il suit :</p>

						<list>
							<item><hi rend="italic">Classe enfantine</hi> : un ou deux ans, suivant que les
								enfants entrent à 6 ans ou à 5.</item>
							<item><hi rend="italic">Cours élémentaire</hi> : deux ans, de 7 à 9 ans.</item>
							<item><hi rend="italic">Cours moyen</hi> : deux ans, de 9 à 11 ans.</item>
							<item><hi rend="italic">Cours supérieur</hi> : deux ans, de 11 à 13 ans.</item>
							<item><hi rend="italic">Cours complémentaire d'enseignement primaire
									supérieur</hi> : un an.</item>
						</list>
					</div>

					<div>
						<p>Art. 4. — Dans les écoles qui n’ont qu’un maître et qu’une classe, il ne
							pourra être établi aucune division ni dans le cours moyen ni dans le
							cours supérieur; il n’en pourra être établi plus de deux pour les
							enfants au-desous de neuf ans.</p>
					</div>
					<div>
						<p>Art. 5. — Dans les écoles qui n’ont que deux maîtres, l’un sera chargé du
							cours moyen et du cours supérieur, l’autre du cours élémentaire, y
							compris, s'il y a lieu, la division des enfants au-dessous de sept
							ans.</p>
					</div>
					<div>
						<p>Art. 6. — Dans les écoles qui ont trois maîtres, chaque cours forme une
							classe distincte.</p>
					</div>
					<div>
						<p>Art. 7. — Dans les écoles à quatre classes, le cours élémentaire comptera
							deux classes, chacun des deux autres cours une seule classe.</p>
					</div>
					<div>
						<p>Art. 8. — Dans les écoles à cinq classes, le cours élémentaire comptera
							deux classes, le cours moyen deux, le cours supérieur une.</p>
					</div>
					<div>
						<p>Art. 9.—Dans les écoles à six classes, cha- cun des trois cours formera
							deux classes, à moins que le nombre des élèves du cours supérieur ne
							permette de les réunir en une seule classe.</p>
					</div>
					<div>
						<p>Art. 10. — Toutes les fois qu’un même cours comprendra deux classes,
							l'une formera la première année du cours, l’autre la seconde.</p>
						<p>Ces deux classes suivront le même programme, mais les leçons et les
							exercices seront gradués de telle sorte que les élèves puissent dans la
							seconde année revoir, apprfondir et compléter les études de la
							première. </p>
					</div>

					<div>
						<p>Art. 11. — Au dessus de six classes, quel que soit le nombre des maitres,
							aucun cours  ne devra former plus de deux années. Les classes en plus du
							nombre de six non compris la classe enfestine seront des classes
							parallèles destinées à dédoubler l’effectif soit de la première soit de
							la seconde année.</p>
					</div>

					<div>
						<p>Art. 12. — Chaque année, à la rentrée, les élèves suivant leur degré
							d'instruction sont répartis par le directeur dans les diverses classes
							des trois cours, sous le contrôle de l'inspecteur primaire.</p>

						<p>Le certificat d’études donne droit à l'entrée dans le cours
							supérieur.</p>
					</div>

					<div>
						<p>Art. 13. — Chaque élève, à son entrée à l’école, recevra un cahier
							spécial qu’il devra conserver pendant toute la durée de sa scolarité. Le
							premier devoir de chaque mois dans chaque ordre d’études sera écrit sur
							ce cahier par l’élève, en classe et sans secours étranger, de telle
							sorte que l’ensemble de ces devoirs permette de suivre la série des
							exercices et d’apprécier les progrès de l’élève d’année en année. Ce
							cahier restera déposé à l'école.</p>
					</div>

					<div>
						<p>Art. 14. — Tout concours entre les écoles publiques auquel ne
							participerait pas l’ensem- ble des élèves de l’un au moins des trois
							cours est formellement interdit.</p>
					</div>

					<div>
						<p>Art. 15. — L’enseignement donné dans les écoles primaires publiques se
							rapporte à un triple objet : éducation physique, éducation
							intellectuelle, éducation morale. Les leçons et exercices gradués qu'il
							comporte sont répartis dans le cours d’études conformément aux
							programmes annexés au présent arrêté.</p>
					</div>

					<div>
						<p>Art. 16. — Au commencement de chaque année scolaire, le tableau de
							l’emploi du temps par jour et par heure est dressé par le directeur de
							l’école, et, après approbation de l'ins- pecteur primaire, il est
							affiché dans les salles de classe.</p>

						<p>La répartition des exercices doit satisfaire aux conditions générales
							ci-après déterminées.</p>

						<div>
							<p>I. — Chaque séance doit être partagée en plusieurs exercices
								différents, coupés soit par la récréation règlementaire, soit par
								des mouvements et des chants.</p>
						</div>

						<div>
							<p>II.— Les exercices qui demandent le plus grand effort d'attention,
								tels que les exercices d’arithmétique, de grammaire, de rédaction,
								seront placés de préférence le matin.</p>
						</div>

						<div>
							<p>III. — Toute leçon, toute lecture, tout devoir, sera accompagné
								d’explications orales et d'interrogations.</p>
						</div>

						<div>
							<p>IV.— La correction des devoirs et la récitation des leçons ont lieu
								pendant les heures de classe auxquelles se rapportent ces devoirs et
								ces leçons. Dans la règle, les devoirs sont cor- rigés au tableau
								noir en même temps que se fait la visite des cahiers. Les rédactions
								sont corrigées par le maître en dehors de la classe.</p>
						</div>

						<div>
							<p>V. — Les trente heures de classe par semaine (non compris le temps
								que les élèves peuvent consacrer soit à domicile, soit dans des
								études surveillées à la préparation des devoirs et des leçons),
								devront être réparties d'après les édications suivantes :</p>

							<div>
								<p>1° Il y aura chaque jour dans les deux premiers cours, au moins
									une leçon qui, sous la forme d’entretien familier, ou au moyen
									d'une lecture appropriée, sera consacrée à l’instruction morale
									; dans le cours supérieur, cette leçon sera, autant que
									possible, le développement méthodique du programme de
									morale.</p>
							</div>

							<div>
								<p>2° L'enseignement du français (exercices de lecture, lectures
									expliquées, leçons de grammaire, exercices orthographiques,
									dictées, analyses, récitations, exercices de composition, etc.)
									occupera tous les jours environ deux heures.</p>
							</div>

							<div>
								<p>3° L'enseignement scientifique occupera en moyenne, et suivant
									les cours, d’une heure à une heure et demie par jour, savoir:
									trois quarts d'heure ou une heure pour l'arithmétique et les
									exercices qui s'y rattachent, le reste pour les science
									physiques et naturelles (avec leurs applications), présentées
									d'abord sous la forme de leçons de choses et plus tard étudiées
									méthodiquement.</p>
							</div>

							<div>
								<p>4° L'enseignement de l'histoire et de la géographie, auquel se
									rattache l’instruction civique, comportera environ une heure de
									leçon tous les jours.</p>
							</div>

							<div>
								<p>5° Le temps consacré aux exercices d'écriture proprement dite
									sera d'une heure au moins par jour dans le cours élémentaire et
									se réduira graduellement à mesure que les divers devoirs dictés
									ou rédigés pourront en tenir lieu.</p>
							</div>

							<div>
								<p>6° L'enseignement du dessin, commencé par des leçons très courtes
									dès le cours élémentaire, occupera dans les deux autres cours
									une, deux ou trois leçons chaque semaine.</p>
							</div>

							<div>
								<p>7° Les leçons de chant occuperont de une à deux heures par
									semaine, indépendamment des exercices de chant, qui auront lieu
									tous les jours, soit dans les intervalles qui séparent les
									autres exercices scolaires soit à la rentrée et à la sortie des
									classes.</p>
							</div>

							<div>
								<p>8° La gymnastique, outre les évolutions et les exercices sur
									place qui peuvent accompagner les mouvements de classe, occupera
									tous les jours ou au moins tous les deux jours une séance dans
									le courant de l'après-midi.</p>

								<p>En outre, dans les communes où les bataillons scolaires sont
									constitués, les exercices de bataillon ne pourront avoir lieu
									que le jeudi et le dimanche ; le temps à y consacrer sera
									déterminé par l’instructeur militaire de concert avec le
									directeur de l'école.</p>
							</div>

							<div>
								<p>9° Enfin, pour les garçons aussi bien que pour les filles, deux
									ou trois heures par semaine seront consacrées aux travaux
									manuels.</p>
							</div>
						</div>
					</div>

					<div>
						<p>Art. 17. — Les conditions que devront remplir les locaux scolaires seront
							déterminées par une instruction spéciale rédigée par la commission des
							bâtiments scolaires du ministère de l'instruction publique. Cette
							instruction tiendra lieu du règlement du 17 juin 1880, lequel est
							rapporté.</p>
						<signed>Fait à Paris, le 27 juillet 1882. JULES FERRY.</signed>
					</div>
				</div>
				<div>
					<head>PROGRAMMES ANNEXÉS</head>
					<div>
						 <head>
						 	<title type="main">1. ÉDUCATION PHYSIQUE ET PRÉPARATION À L'ÉDUCATION
							PROFESSIONNELLE</title>
						<title type="sub">OBJET — MÉTHODE — PROGRAMME</title>
						 </head>
						<list>
							<label>1e OBJET DE L'ÉDUCATION PHYSIQUE</label>
							<item>
								<p>L'éducation physique a un double but : D'une part, fortifier le
								corps, affermir le <pb n="3"
									facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/refs/heads/master/Programme/Programme_Page_03.jpg"
								/> tempérament de l'enfant, le placer dans les conditions
								hygiéniques les plus favorables à son développement physique en
								général ;</p>

							<p>D’autre part, lui donner de bonne heure ces qualités d'adresse et
								d'agilité, cette dextérité de la main, cette promptitude et cette
								sûreté de mouvements qui, précieuses pour tous, sont plus
								particulièrement nécessaires aux élèves des écoles primaires,
								destinés pour la plupart à des professions manuelles.</p>

							<p>Sans perdre son caractère essentiel d'établissement d’éducation, et
								sans se changer en atelier, l'école primaire peut et doit faire aux
								exercices du corps une part suffisante pour préparer et prédisposer,
								en quelque sorte, les garçons aux futurs travaux de l’ouvrier et du
								soldat, les filles aux soins du ménage et aux ouvrages de
								femmes.</p>
							</item>
						<label>2° MÉTHODE</label>
						<item>							
							<p>Les exercices du corps faisant division à l’ensemble des travaux
								scolaires et des leçons proprement dites, il sera généralement
								facile d’obtenir que les élèves y apportent de la bonne volonté et
								de l'entrain, qu'ils les considèrent comme une véritable
								récréation.</p>

							<p>La marche de l’enseignement est réglée avec le plus grand détail pour
								la gymnastique et les exercices militaires, par les manuels en
								usage, ainsi que par les directions que donnent les professeurs et
								instructeurs spéciaux.</p>

							<p>Pour le travail manuel des garçons, les exercices se répartissent en
								deux groupes : l'un comprend les divers exercices destinés d’une
								façon générale à délier les doigts et à faire acquérir la dextérité,
								la souplesse, la rapidité et la justesse des mouvements ; l'autre
								groupe comprend les exercices gradués de modelage qui servent de
								complément à l'étude correspondante du dessin, et particulièrement
								du dessin industriel.</p>
							<p>Le travail manuel des filles, outre les ouvrages de couture et de
								coupe, comporte un certain nombre de leçons, de conseils,
								d’exercices au moyen desquels la maîtresse se proposera, non pas de
								faire un cours régulier d’économie domestique, mais d’inspirer aux
								jeunes filles, par un grand nombre d'exemples pratiques, l’amour de
								l’ordre, de leur faire acquérir les qualités sérieuses de la femme
								de ménage et de les mettre en garde contre les goûts frivoles ou
								dangereux.</p>
						</item>
							<label>3° PROGRAMME</label>
						<item>							
							<p>Voir le tableau ci-après pour les trois cours (élémentaire, moyen et
								supérieur). Le programme de la classe enfantine est identique à
								celui de la section des enfants de 5 à 7 ans dans les écoles
								maternelles. </p>
						</item>
						</list>

						<div type="soins_d'hygiène_et_de_propreté">
							<head>1° Soins d’hygiène et de propreté.</head>
							<list>								
								<label>Cours élémentaire</label>
								<item n="élémentaire"><p>Inspection des enfants à leur arrivée et à leur rentrée en
									classe. — Exiger une absolue propreté. — Surveiller leurs jeux.
									— Conseils pratiques et donnés soit en commun, soit en
									particulier sur l'alimentation, le vêtement, la tenue du corps
									et les habits.</p>
								</item>
								<label>Cours moyen</label>
							<item n="moyen">								
								<p>Suite des mêmes moyens d'instruction et d'éducation.</p>
							</item>
								<label>Cours supérieur</label>
							<item n="supérieur">								
								<p>Suite des mêmes moyens d'instruction et d'éducation.</p>
							</item>
							</list>
						</div>
						<div type="gymnastique">
							<head> 2° Gymnastique.
							(Suivre les Manuels distincts, pour les garçons
								et pour les filles, publiés par le ministère.) </head> 
							<list>
								<label>Cours élémentaire</label>
								<item n="élémentaire">								
								<p>Exercices préparatoires. — Mouvements et flexions des bras et des
									jambes. — Exercice des haltères et de la barre. — Course
									cadencée. — Evolutions.</p>
							</item>
								<label>Cours moyen</label>
							<item n="moyen">								
								<p>Suite des exercices de flexion et d'extension des bras et des
									jambes. — Exercices avec haltères. — Exercices de la barre, des
									anneaux, de l'échelle, de la corde à nœuds, des barres à
									suspension, des barres parallèles fixes, de la poutre
									horizontale, des perches, du trapèze. — Evolutions.</p>
							</item>
								<label>Cours supérieur</label>
							<item n="supérieur">
								<p>Suite des mêmes exercices. — Exercices d'équilibre sur un pied. —
									Mouvements des bras combinés avec la marche. — Exercices à deux
									avec la barre. — Courses. — Sauts ; exercices de la canne (pour
									les garçons.)</p>
							</item>
							</list>
						</div>
						<div type="exercices_militaires">
							<head>3° Exercices militaires. (Pour les garçons.)</head>
							<list>
								<label>Cours élémentaire</label>
								<item n="élémentaire">
								<p>Exercices de marche, d'alignement, de formation, des pelotons,
									etc. — Préparation à l'exercice militaire.</p>
								</item>
								<label>Cours moyen</label>
							<item n="moyen">
								<p>Exercice militaire : Ecole du soldat sans armes.  — Principes des
									différents pas. — Alignements.— Marches, contre-marches et
									haltes. — Changement de direction.</p>
							</item>
								<label>Cours supérieur</label>
							<item n="supérieur">
								<p>Exercices militaire : Revision de l'école du soldat sans armes. —
									Mécanisme des mouvements en order dispersé. — Marches militaires
									et topographiques.</p>
								<p>Exercices préparatoires au tir : Notions sur les lignes de tir. —
									Etude pratique sur le mécanisme du fusil.</p>
							</item>
							</list>
						</div>
						<div type="travaux_manuels_pour_les_garçons">
							<head>4° Travaux manuels. (Pour les garçons.)</head>
							<list>
								<label>Cours élémentaire</label>
								<item n="élémentaire">
								<p>Exercices manuels destinés à développer la dextérité de la
									main.</p>
								<p>Découpage de carton carte en forme de solides géométriques.</p>
								<p>Vannerie : assemblage de brins de couleur diverse.</p>
								<p>Modelage : reproduction de solides géométriques et d'objets très
									simples.</p>
								</item>
								<label>Cours moyen</label>
							<item n="moyen">
								<p>Construction d'objets de cartonnage revêtus de  dessins coloriés
									et de papier de couleur.</p>
								<p>Petits travaux en fil de fer ; treillage.</p>
								<p>Combinaison de fil de fer et de bois : cages.</p>
								<p>Modelage : ornements simples d'architecture.</p>
								<p>Notions sur les outils les plus usuels.</p>
							</item>
								<label>Cours supérieur</label>
							<item n="supérieur">
								<p>Exercices combinés de dessin et de modelage : Croquis cotés
									d'objets à exécuter et construction de ces objets d'après les
									croquis ou <emph>vice versa</emph>.</p>
								<p>Etude des principaux outils employés au travail du bois. —
									Exercices pratiques gradués. — Rabotage, sciage des bois,
									assemblages simples. Boîtes clouées ou assemblées sans pointes.
									Tour à bois, tournage d'objets très simples. </p>
								<p>Etude des principaux outils employés dans le travail du fer,
									exercices de lime, ébarbage ou finissage d'objets bruts de forge
									ou venus de fonte.</p>
							</item>
							</list>
						</div>

						<pb n="4"
							facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/refs/heads/master/Programme/Programme_Page_04.jpg"/>

						<div type="travaux_manuels_pour_les_filles">
							<head>5° Travaux manuels. (Pour les filles.)</head>
							<list>
								<label>Cours élémentaire</label>
								<item n="élémentaire">
								<p>Tricot et étude du point ; mailles à l'endroit, à l'envers,
									côtes, augmentations, diminutions.</p>
								<p>Point de marques sur canevas.</p>
								<p>Eléments de couture : ourlets et surjets.</p>
								<p>Exercices manuels destinés à développer la dextérité de la main,
									découpage et application de pièces de papier de couleur. —
									Petits essais de modelage.</p>
								</item>
								<label>Cours moyen</label>
							<item n="moyen">
								<p>Tricot et remmaillage.</p>
								<p>Marque sur canevas.</p>
								<p>Eléments de la couture : Point de devant, point de côté, point
									arrière, point de surjet. — Couture simple, ourlet, couture
									double, surjets sur lisières, sur plis rentrés.</p>
								<p>Confection d'ouvrages de couture simples et faciles
									(essuie-mains, serviettes, mouchoirs, tabliers, chemises,)
									rapiéçage.</p>
							</item>
								<label>Cours supérieur</label>
							<item n="supérieur">
								<p>Tricot de jupons, gilets, gants.</p>
								<p>Marque sur la toile.</p>
								<p>Piqûres, froncés, boutonnières, raccommodage des vêtements,
									reprises.</p>
								<p>Notions de coupe et confection des vêtements les plus
									faciles.</p>
								<p>Notions très simples d'économie domestique et application à la
									cuisine, — au blanchissage et à l'entretien du linge, — à la
									toilette, — aux soins du ménage, du jardin, de la basse-cour. —
									Exercices pratiques à l'école et à domicile.</p>
							</item>
							</list>
						</div>
					</div>

					<div>
						<head>II
						<title type="main">ÉDUCATION INTELLECTUELLE</title>
						<title type="sub">OBJET — MÉTHODE — PROGRAMME</title></head>
						<list>
							<label>1º OBJET DE L'ÉDUCATION INTELLECTUELLE</label>
							<item>
								<p>L’éducation intellectuelle, telle que peut la faire l’école primaire
								publique, est facile à caractériser.</p>
							<p>Elle ne donne qu'un nombre limité de connaissances. Mais ces
								connaissances sont choisies de telle sorte, que non seulement elles
								assurent à l’enfant tout le savoir pratique dont il aura besoin dans
								la vie, mais encore elles agissent sur ses facultés, forment son
								esprit, le cultivent, l'étendent et constituent vraiment une
								éducation.</p>
							<p>L’idéal de l’école primaire n’est pas d’enseigner beaucoup, mais de
								bien ensigner. L’enfant qui en sort sait peu, mais sait bien ;
								l’instruction qu’il a reçue est restreinte, mais elle n’est pas
								superficielle. Ce n'est pas une demi-instruction, et celui qui la
								possède ne sera pas un demi-savant ; car, ce qui fait qu'une
								instruction est dans son genre complète ou incomplète, ce n'est pas
								l'étendue plus ou moins vaste du domaine qu'elle cultive, c'est la
								manière dont elle l'a cultivé.</p>
							<p>L’instruction primaire, en raison de l’âge des élèves et des
								carrières auxquelles ils se destinent, n’a ni le temps ni les moyens
								de leur faire parcourir un cycle d’études égal à celui de
								l’enseignement secondaire ; ce qu’elle peut faire pour eux, c'est
								que leurs études leur profitent autant et leur rendent, dans une
								sphère plus humble, les mêmes services que les études secondaires
								aux élèves des lycées ; c’est que les uns comme les autres emportent
								de l'enseignement public, d'abord une somme de connaissances
								appropriées à leurs futurs besoins, ensuite et surtout de bonnes
								habitudes d’esprit, une intelligence ouverte et éveillée, des idées
								claires, du jugement, de la réflexion, de l'ordre et de la justesse
								dans la pensée et dans le langage. « L'objet de l'enseignement
								primaire n’est pas d’embrasser sur les diverses matières auxquelles
								il touche tout ce qu’il est possible de savoir, mais de bien
								apprendre dans chacune d’elles ce qu'il n'est pas permis
								d'ignorer</p>
							<name>(GRÉARD). »</name>
							</item>
							<label>2° MÉTHODE</label>
						<item>							
							<p>L'objet de l'enseignement étant ainsi défini, la méthode à suivre
								s'impose d'elle-même : elle ne peut consister ni dans une suite de
								procédés mécaniques, ni dans le seul apprentissage de ces premiers
								instruments de communication : la lecture, l’écriture, le calcul, ni
								dans une froide succession de leçons exposant aux élèves les
								différents chapitres d'un cours.</p>
							<p>La seule méthode qui convienne à l'enseignement primaire est celle
								qui fait intervenir tour à tour le maître et les élèves, qui
								entretient pour ainsi dire entre eux et lui un continuel échange
								d’idées sous des formes variées, souples et ingénieusement graduées.
								Le maître part toujours de ce que les enfants savent, et, procédant
								du connu à l'inconnu, du facile au difficile, il les conduit par
								l’enchainement des questions orales ou des devoirs écrits, à
								découvrir les conséquences d’un principe, les applications d'une
								règle, ou inversement les principes et les règles qu’ils ont déjà
								inconsciemment appliqués.</p>
							<p>En tout enseignement, le maître, pour commencer, se sert d'objets
								sensibles, fait voir et toucher les choses, met les enfants en
								présence de réalités concrètes, puis, peu à peu, il les exerce à en
								dégager l’idée abstraite, à comparer, à généraliser, à raisonner
								sans le secours d'exemples matériels.</p>
							<p>C’est donc par un appel incessant à l'attention, au jugement, à la
								spontanéité intellectuelle de l’élève que l'enseignement primaire
								peut se soutenir. Il est essentiellement intuitif et pratique :
								intuitif, c’est-à-dire qu’il compte avant tout sur le bon sens
								naturel, sur la force de l’évidence, sur cette puissance innée qu'a
								l'esprit humain de saisir du premier regard et sans démonstration,
								non pas toutes les vérités, mais les verités les plus simples et les
								plus fondamentales ; pratique, c'est-à-dire qu'il ne perd jamais de
								vue que les élèves de l’école primaire n’ont pas de temps à perdre
								en discussion oiseuses, en théories savantes, en curiosités
								scolastiques et que ce n’est pas trop de cinq à six années de séjour
								à l’école pour les munir du petit trésor d’idées dont ils ont
								strictement besoin et surtout pour les mettre en état de le
								conserver et de le grossir dans la suite.</p>
							<p>C’est à cette double condition que l’enseignement primaire peut
								entreprendre l'éducation et la culture de l'esprit ; c'est, pour
								ainsi dire, la nature seule qui le guide : il développe
								parallèlement les diverses facultés de l’intelligence par le seul
								moyen dont il dispose, c’est-à-dire en les excerçant d’une manière
								simple, spontanée, presque instinctive : il forme le jugement en
								amenant l’enfant à juger, l'esprit d'observation en faisant beaucoup
								observer, le raisonnement en aidant l'enfant à raisonner de lui-même
								et sans règles de logique.</p>
							<p>Cette confiance dans les forces naturelles de l’esprit qui ne
								demandent qu’à se développer et cette absence de toute prétention à
								la science proprement dite conviennent à tout enseignement
								rudimentaire, mais s’imposent surtout à l’école primaire publique
								qui doit agir non sur quelques enfants pris à part, mais sur la
								masse de la population enfantine. L'enseignement y est
								nécessairement collectif et simultané; le maître ne peut se donner à
								quelques-uns, il se doit à tous ; c'est par les résultats obtenus
								sur l’ensemble de sa classe et non pas sur une élite seulement que
								son œuvre pédagogique doit être appréciée. Quelles que soient les
								inégalités d’intelligence que présentent ses élèves, il est un
								minimum de connaissances et d’aptitudes que l’enseignement primaire
								doit communiquer, sauf des exceptions très rares, à tous les élèves
								: ce niveau sera très facilement dépassé par quelques-uns, mais, le
								fût-il, s’il n’est pas atteint par tout le reste de la classe, le
								maître n’a pas bien compris sa tâche ou ne l'a pas entièrement
								remplie.</p>
						</item>
							<label>3° PROGRAMME</label>
						<item>
							<p>Voir les tableaux ci-après pour les trois cours (élémentaire, moyen
								et supérieur). Le programme de la classe enfantine est identique à
								celui de la section des enfants de 5 à 7 ans dans les écoles
								maternelles.</p>
						</item>
						</list>
						<pb n="5"
							facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/refs/heads/master/Programme/Programme_Page_05.jpg"/>
						<div type="lecture">
							<head>1.° Lecture</head>
							<list>
								<label>Cours élémentaire</label>
								<item n="élémentaire">
								<p>Lecture courante avec explication des mots.</p>
								</item>
								<label>Cours moyen</label>
							<item n="moyen">
								<p>Lecture courante avec explications..............</p>
							</item>
								<label>Cours supérieur</label>
							<item n="supérieur">
								<p>Lecture expressive.</p>
							</item></list>
						</div>

						<div type="écriture">
							<head>2° Ecriture.</head>
							<list>
								<label>Cours élémentaire</label>
								<item n="élémentaire">
								<p>Ecriture en gros, en moyen et en fin.</p>
								</item>
								<label>Cours moyen</label>
							<item n="moyen">
								<p>Ecriture cursive ordinaire................. </p>
							</item>
								<label>Cours supérieur</label>
							<item n="supérieur">
								<p>Cursive, ronde, bâtarde.</p>
							</item></list>
						</div>

						<div type="langue_française">
							<head>3° Langue française.</head>
							<list>
								<label>Cours élémentaire</label>
								<item n="élémentaire">
								<p>Notions premières données oralement sur le nom (le nombre, le
									genre), l'adjectif, le prénom, le verbe (premiers éléments de la
									conjugaison).</p>
								<p>Idée de la formation du pluriel et du féminin ; — de l'accord de
									l'adjectif avec le nom, du verbe avec le sujet.</p>
								<p>Idée de la proposition simple.</p>
									<list>
										<label>1° Exercices oraux :</label>
									<item>
									<p>Questions et explications notamment au cours de la leçon de
										lecture, ou de la correction des devoirs. Interrogations sur
										le sens, l'emploi l'orthographe des mots du texte lu. —
										Epellation de mots difficiles.</p>
									<p>Reproductions orales de petites phrases, lues et expliquées,
										puis des récits ou de fragments de récits faits par le
										maître.</p>
									</item>
										<label>2° Exercices de mémoire :</label>
								<item>
									<p>Récitations de poésies d'un genre très simple.</p>
								</item>
										<label>3° Exercices écrits :</label>
								<item>
									<p>Dictées graduées d'orthographe usuelle et d'orthographe de
										règles.</p>
									<p>Petits exercices grammaticaux de forme très variée.</p>
									<p>Reproduction écrite (au tableau noir, sur l'ardoise, sur
										cahier), de quelques phrases expliquées précédemment).</p>
									<p>Composition de petites phrases avec des éléments donnés.</p>
								</item>
										<label>4° Exercices d'analyse : </label>
								<item>
									<p>Analyse grammaticale (le plus souvent orale, quelquefois
										écrite).</p>
									<p>Décomposition de la proposition en ses termes essentiels.</p>
								</item>
										<label/>
								<item>
									<p>5° Lecture à haute voix par le maître, deux fois par semaine,
										d'un morceau propre à intéresser les enfants.</p>
								</item>
								</list>
								</item>
								<label>Cours moyen</label>
							<item n="moyen">
								<p>Grammaire élémentaire. — Les dix parties du discours. —
									Conjugaisons. — Notions de syntaxe.</p>
								<p>Règles générales du participe passé. — Notions sur les familles
									de mots, les mots dérivés et composés. — Principes de la
									ponctuation.</p>
								<list>
									<label>1° Exercices oraux :</label>
									<item>
									<p>Elocution et prononciation.</p>
									<p>Interrogations grammaticales.</p>
									<p>Reproduction de récits faits de vive voix ; résumés de
										morceaux lus en classe.</p>
									</item>
									<label>2° Exercices de mémoire :</label>
								<item>
									<p>Récitation de fables, de petites poésies, de quelques
										morceaux de prose.</p>
								</item>
									<label>3° Exercices écrits :</label>
								<item>
									<p>Dictées prises, autant que possible, dans les auteurs
										classiques et sans recherche des difficultés
										grammaticales.</p>
									<p>Exercices d'invention, de construction de phrases ;
										homonymes, synonymes.</p>
									<p>Correction mutuelle des dictées et des exercices par les
										élèves.</p>
									<p>Reproduction écrite et non littérale de morceaux lus en
										classe ou à domicile, et de récits faits de vive voix par le
										maître.</p>
									<p>Premiers exercices de rédaction sur les sujets les plus
										simples et les mieux connus des enfants.</p>
								</item>
									<label>4° Exercices d'analyse :</label>
								<item>
									<p>Analyse grammaticale, surtout orale.</p>
									<p>Analyse logique, bornée aux distinctions fondamentales.</p>
								</item>
									<label/>
								<item>
									<p>5° Lecture à haute voix par le maître, deux fois par semaine,
										de morceaux empruntés aux auteurs classiques.</p>
								</item>
								</list>
							</item>
								<label>Cours supérieur</label>
							<item n="supérieur">
								<p>Revision de la grammaire et de la syntaxe.</p>
								<p>Etude de la proposition et des principales sortes de
									propositions.</p>
								<p>Fonctions des mots dans la phrase.</p>
								<p>Principales règles relatives à l'emploi des mots et à la
									concordance des temps.</p>
								<p>Cas difficiles que présente l'orthographe de certains noms,
									pronoms, adjectifs, verbes irréguliers.</p>
								<p>Notions d'étymologie usuelle et de dérivation.</p>
								<list>
									<label>1° Exercices oraux :</label>
									<item>
									<p>Suite et développement des exercices d'élocution.</p>
									<p>Compte rendu de lectures, de leçons, de promenades,
										d'expériences, etc.</p>
									<p>Exposé de vive voix par l'élève d'un morceau historique ou
										littéraire qu'il a été chargé de lire et d'analyser.</p>
									</item>
									<label>2° Exercices de mémoire :</label>
								<item>
									<p>Récitation expressive de morceaux choisis, en prose et en
										vers, de dialogues, de scènes empruntées aux classiques.</p>
								</item>
									<label>3° Exercices écrits :</label>
								<item>
									<p>Dictées prises dans les auteurs classiques et sans recherche
										des difficultés grammaticales.</p>
									<p>Exercices sur la dérivation et la composition des mots dur
										l'étymologie, sur l'application des règles les plus
										importantes de la syntaxe.</p>
									<p>Rédaction sur des sujets simples. — Comptes rendus de leçons
										et de lectures.</p>
								</item>
									<label>4° Exercices d'analyse :</label>
								<item>
									<p>Questions d'analyse grammaticale à propos de cas difficiles
										rencontrés dans la lecture.</p>
									<p>Exercices oraux d'analyse logique.</p>
								</item>
									<label/>
								<item>
									<p>5° Lectures par le maître, avec le concours des élèves,
										sujets littéraires, dramatiques, historiques.</p>
								</item>
								</list>
							</item>
							</list>
						</div>
						<pb n="6"
							facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/refs/heads/master/Programme/Programme_Page_06.jpg"/>
						<div type="histoire">
							<head>4° Histoire</head>
							<list>
								<label>Cours élémentaire</label>
								<item n="élémentaire">
								<p>Récits et entretiens familiers sur les plus grands personnages et
									les faits principaux de l'histoire nationale jusqu'au
									commencement de la guerre de Cent ans.</p>
								</item>
								<label>Cours moyen</label>
							<item n="moyen">
								<p>Cours élémentaire d'histoire de France, insistant exclusivement
									sur les faits essentiels depuis la guerre de Cent ans.</p>
								<list>
									<head>Exemple de répartition trimestrielle.</head>
									<item>1er trimestre : De 1328 à 1610.</item>
									<item>2° trimestre : De 1610 à 1789.</item>
									<item>3° trimestre : De 1789 à nos jours.</item>
									<item>4° trimestre : Revision.</item>
								</list>
							</item>
								<label>Cours supérieur</label>
							<item n="supérieur">
								<p>Notions très sommaires d'histoire générale : pour l'antiquité,
									l'Egypte, les Juifs, la Grèce, Rome : pour le moyen âge et les
									temps modernes, grands évènements étudiés surtout dans leurs
									rapports avec l'histoire de France. </p>
								<p>Revision méthodique de l'histoire de France ; étude plus
									approfondie de la période moderne.</p>
							</item>
							</list>
						</div>
						<div type="géographie">							
								<head>5° Géographie</head>
							<list>
								<label>Cours élémentaire</label>
							<item n="élémentaire">
								<p>Suite de développement des exercices du premier âge.</p>
								<p>Les points cardinaux non appris par cœur, mais trouvés sur le
									terrain, dans la cour, dans les promenades d'après la position
									du soleil.</p>
								<p>Exercices d'observation : les saisons, les principaux phénomènes
									atmosphériques, l'horizon, les accidents du sol, etc.</p>
								<p>Explication des terms géographiques (montagnes, fleuves, mers,
									golfes, isthmes, détroits, etc.), en partant toujours d'objets
									vus par l'élève et en procédant par analogie.</p>
								<p>Préparation à l'etude de la géographie, par la méthode intuitive
									et descriptive :</p>
								<p>1° La géographie locale (maison, rue, hameau, commune, canton,
									etc.) ; </p>
								<p>2° La géographie générale (la terre, sa forme, son étendue, ses
									grandes divisions, leurs subdivisions.</p>
								<p>Idée de la représentation cartographique : éléments de la lecture
									des plans et cartes.</p>
								<p>Globe terrestre, continents et océans.</p>
								<p>Entretiens sur le lieu natal.</p>
							</item>
								<label>Cours moyen</label>
							<item n="moyen">
								<p>Géographie de la France et de ses colonies :</p>
								<p>Géographie physique ;</p>
								<p>Géographie politique, avec étude plus approfondie du canton, du
									département, de la région.</p>
								<p>Exercice de cartographie au tableau noir et sur cahier, sans
									calque.</p>
							</item>
								<label>Cours supérieur</label>
							<item n="supérieur">
								<p>Revision et développement de la géographie de la France.</p>
								<p>Géographie physique et politique de l'Europe.</p>
								<p>Géographie plus sommaire des autres parties du monde.</p>
								<p>Les colonies françaises.</p>
								<p>Exercices cartographiques de mémoire.</p>
							</item>
							</list>
						</div>
						<div type="instruction_civique">
							<head>6° Instruction civique, droit usuel, notions d'économie
								politique.</head>
							<list>
								<label>Cours élémentaire</label>
								<item n="élémentaire">
								<p>Explications très familières, à propos de la lecture, des mots
									pouvant éveiller une idée nationale tels que : citoyen, soldat,
									armée, patrie ; — commune, canton, département, nation ; — loi,
									justice, force publique, etc. </p>
								</item>
								<label>Cours moyen</label>
							<item n="moyen">
								<p>Notions très sommaires sur l’organisation de la France.</p>
								<p>Le citoyen, ses obligations et ses droits ; l'obligation
									scolaire, le service militaire, l'impôt, le suffrage
									universel.</p>
								<p>La commune, le maire et le conseil municipal.</p>
								<p>Le département, le préfet et le conseil général.</p>
								<p>L’Etat, le pouvoir législatif, la pouvoir exécutif, la
									justice.</p>
							</item>
								<label>Cours supérieur</label>
							<item n="supérieur">
								<p>Notions plus approfondies sur l'organisation politique,
									administrative et judiciaire de la France :</p>
								<p>La Constitution, le Président de la République, le Sénat, la
									Chambre des députés, la loi ; — l'administration centrale,
									départementale et communale, les diverses autorités ; — la
									justice civile et pénale ; — l'enseignement, ses divers degrès ;
									— la force publique, l'armée.</p>
								<p>Notions très élémentaires de droit pratique.</p>
								<p>L'état civil, la protection des mineurs ; — la propriété, les
									successions ; — les contrats les plus usuels : vente, louage,
									etc.</p>
								<p>Entretiens préparatoires à l'intelligence des notions les plus
									élémentaires d'économie politique : l'homme et ses besoins ; la
									société et ses avantages ; les matières premières, le capital,
									le travail et l'association. La production et l'échange ;
									l'épargne ; les sociétés de prévoyance, de secours mutuels, de
									retraite.</p>
							</item>
							</list>
						</div>
						<pb n="7"
							facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/refs/heads/master/Programme/Programme_Page_07.jpg"/>
						<div type="calcul_arithmétique">
							<head>7° Calcul, arithmétique.</head>
							<list>
								<label>Cours élémentaire</label>
								<item n="élémentaire">
								<p>Principes de la numération parlée et de la numération écrite.</p>
								<p>Calcul mental.</p>
								<p>Les quatre règles appliquées intuitivement d'abord à des nombres
									de 1 à 10 ; puis de 1 à 20 ; puis de 1 à 100.</p>
								<p>Calcul écrit :</p>
								<p>L'addition, la soustraction, la multiplication, règles générales
									des trois opérations sur les nombres entires. La division bornée
									aux nombres de deux chiffres aux diviseur.</p>
								<p>Petits problèmes oraux et écrits, portant sur les sujets les plus
									usuels ; exercices de raisonnement sur les problèmes et sur les
									opérations exécutés.</p>
								<p>Notions du mètre, du litre, du franc, du gramme, de ses multiples
									et sous-multiples.</p>
								</item>
								<label>Cours moyen</label>
							<item n="moyen">
								<p>Revision du cours précédent.</p>
								<p>La division des nombres entiers.</p>
								<p>Idée générale des fractions.</p>
								<p>Les fractions décimales.</p>
								<p>Application des quatre règles aux nombres décimaux.</p>
								<p>Règle de trois, règle d’intérêt simple.</p>
								<p>Système légal des poids et mesures.</p>
								<p>Problèmes et exercices d'application. — Solutions raisonnées.</p>
								<p>Suite et développement des exercices de calcul mental appliqués à
									toutes ces opérations.</p>
							</item>
								<label>Cours supérieur</label>
							<item n="supérieur">
								<p>Revision avec développement, d'une part, pour la théorie et le
									raisonnement ; d'autre part, pour la recherche des procédés
									rapides, soit de calcul mental, soit de calcul écrit.</p>
								<p>Nombres premiers. Caractères de divisibilité les plus importants.
									— Principes de la décomposition d'un nombre en ses facteurs
									premiers. — Plus grand commun diviseur. — Méthode de réduction à
									l'unité appliquée à la résolution des problèmes d'intérêt,
									d'escompte, de partage, de moyennes, etc.</p>
								<p>Système métrique, applications à la mesure des volumes et à leurs
									rapports avec les poids.</p>
							</item></list>
						</div>
						<div type="géométrie">
							<head>8° Géométrie.</head>
							<list>
								<label>Cours élémentaire</label>
								<item n="élémentaire">
								<p>Simples exercices pour faire reconnaître et désigner les figures
									régulieres les plus élémentaires, carré, rectangle, triangle et
									cercle.</p>
								<p>Différentes sortes d'angles.</p>
								<p>Idée des trois dimensions.</p>
								<p>Notions sur les solides au moyen de modèles en relief.</p>
								<p>Exercices fréquents de mesure et de comparaison des grandeurs par
									le coup d'œil. ; appréciation approximative des distances et
									leur évaluation en mesures métriques.</p>
								</item>
								<label>Cours moyen</label>
							<item n="moyen">
								<p>Etude et représentation graphique au tableau noir des figures de
									géométrie plane et de leurs combinaisons les plus simples.</p>
								<p>Notions pratiques sur le cube, le prisme, le cylindre, la sphère,
									sur leurs propriétés fondamentales ; application au système
									métrique.</p>
							</item>
								<label/>
							<item n="supérieur">
								<p>Notions sommaires sur la géométrie plane et sur la mesure des
									volumes.</p>
								<p><emph>Pour les garçons :</emph></p>
								<p>Application aux opérations les plus simples de l'arpentage.</p>
								<p>Idée du nivellement.</p>
							</item>
							</list>
						</div>
						<div type="dessin_d_ornement">
							<head>9° Dessin d’ornement. (Arrêté du 14 janvier 1881.)</head>
							<list>
								<label>Cours élémentaire</label>
								<item n="élémentaire">
								<p>Tracé des lignes droites et leur division en parties égales.
									Evaluation des rapports des lignes entre elles. Réproduction et
									évaluation des angles.</p>
								<p>Premiers principes du dessin d'ornement. Circonférences,
									polygones réguliers, rosaces étoilées.</p>
								</item>
								<label>Cours moyen</label>
							<item n="moyen">
								<p><emph>Dessin à main levée.</emph> — Courbes géométriques usuelles
									: ellipses, spirales, etc. Courbes empruntées au règne végétal :
									tiges, feuilles, fleurs.</p>
								<p>Copie de plâtres représentant des ornements plans d'un faible
									relief.</p>
								<p>Premières nations de dessin géométral et éléments de
									perspective.</p>
								<p>Représentation géométrale au trait et représentation perspective,
									au trait, puis avec les ombres, de solides géométriques et
									d'objets usuels simples.</p>
								<p><emph>Dessin géométrique.</emph> — Emploi (au tableau) des
									instruments servant au tracé des lignes droites et des
									circonférences :</p>
								<p>Régle, compas, équerre et rapporteur.</p>
								<p>Se borner, dans cette partie du cours, à faire comprendre aux
									élèves l'usage de ces instruments dont ils acquerront le
									maniement dans le cours supérieur.</p>
							</item>
								<label>Cours supérieur</label>
							<item n="supérieur">
								<p><emph>Dessin à main levée.</emph>— Dessin, d'après l'estampe et
									d'après le relief, d'ornements purement géométriques : moulures,
									oves, rais de cœur, perles, denticules, etc.</p>
								<p>Dessin, d'après l'estampe et d'après le relief, d'ornements
									empruntant leurs éléments au règne végétal : feuilles, fleurs et
									fruits, palmettes, rinceaux, etc.</p>
								<p>Notions élémentaires sur les ordres d'architecture données au
									tableau par le maître (3 leçons).</p>
								<p>Dessin de la tête humaine : ses parties, ses proportions.</p>
								<p><emph>Dessin géométrique.</emph>— Exécution sur le papier avec
									l'aide des instruments, des tracés géométriques qui ont été
									faits au tableau dans le cours moyen.</p>
								<p>Principes du lavis à teintes plates.</p>
								<p>Dessins reproduisant des motifs de décoration de surfaces planes
									ou d'un faible relief : carrelages, parquetages, vitraux,
									panneaux, plafonds. Lavis à l'encre de Chine et à la couleur de
									quelques-uns de ces dessins.</p>
								<p>Relevé avec cotes, et représentation géométrale au trait, de
									solides géométriques et d'objets simples, tels que : assemblage
									de charpente et de menuiserie, dispositions extérieures
									d'appareils de pierre de taille, grosses pièces de serrurerie,
									meubles les plus ordinaires, etc. — Emplois du lavis pour
									exprimer la nature des matériaux. — Lavis des plans et des
									cartes.</p>
							</item>
							</list>
						</div>
						<pb n="8"
							facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/refs/heads/master/Programme/Programme_Page_08.jpg"/>
						<div type="sciences_physiques_et_naturelles">
							<head>10° Éléments usuels des sciences physiques et naturelles.</head>
							<list>
								<label>Cours élémentaire</label>
								<item n="élémentaire">
								<p>Leçons de choses graduées d'après un plan que le maître choisira,
									mais qui, une fois adopté, devra être suivi regulièrement :</p>
								<p>(L'homme, les animaux, les végétaux, les minéraux), observation
									d'objets et de phénomènes usuels avec des explications
									simples.</p>
								<p>Notions sommaires sur la transformation des matières premières en
									matières ouvrées d'usage courant (aliments, tissus, papiers,
									bois, pierres, métaux).</p>
								<p>Petites collections faites par les élèves, notamment au cours des
									promenades scolaires.</p>
								</item>
								<label>Cours moyen</label>
							<item n="moyen">
								<p>Notions très élémentaires de science naturelles</p>
								<list>
									<label>L'homme.</label>
									<item>
									<p>Description sommaire du corps humain et idée des principales
										fonctions de la vie.</p>
									</item>
									<label>Les animaux.</label>
								<item>
									<p>Notions des grands embranchements et de la division des
										vertébrés en classes, à l'aide d'un animal pris comme type
										de chaque groupe.</p>
								</item>
									<label>Les végétaux.</label>
								<item>
									<p>Etude, sur quelques type choisis, des principaux organes de
										la plante : notion des grandes divisions du règne végétal,
										indication de plantes utiles et nuisibles (surtout dans les
										promenades scolaires).</p>
									<p>Les trois états des corps. Notions sur l’air et l’eau et sur
										laécombustion : petites démonstrations expérimentales.</p>
								</item>
								</list>
							</item>
								<label>Cours supérieur</label>
							<item n="supérieur">
								<p>Notions de sciences naturelles, revision avec extension du cours
									moyen.</p>
								<list>
									<label>L'homme.</label>
									<item>
									<p>Notions sur la digestion, la circulation, la respiration, le
										système nerveux, les organes des sens. Conseils pratiques
										d'hygiène. — Abus de l'alcool, du tabac, etc.</p>
									</item>
									<label>Les animaux.</label>
								<item>
									<p>Grands traits de la classification. Animaux utiles et animaux
										nuisibles à l'agriculture.</p>
								</item>
									<label>Les végétaux.</label>
								<item>
									<p>Parties essentielles de la plante ; principaux groupes. —
										Herborisations.</p>
								</item>
									<label>Les minéraux.</label>
								<item>
									<p>Notions sommaires sur le sol, les roches, les fossiles, les
										terrains : exemples tirés de la contrée. Excursions et
										petites collections.</p>
								</item>
									<label>Premières notions de physique.</label>
								<item>
									<p>Pesanteur. Levier. Premiers principes de l'équilibre des
										liquides. Pression atmosphérique : baromètre.</p>
									<p>Notions très élémentaires et expériences les plus faciles sur
										la chaleur, la lumière, l'électricité, le magnétisme
										(thermomètre, machine à vapeur, paratonnerre, télégraphe,
										boussole).</p>
								</item>
									<label>Premières notions de chimie.</label>
								<item>
									<p>Idée des corps simples, des corps composés. Métaux et sels
										usuels.</p>
								</item>
								</list>
							</item>
							</list>
						</div>
						<div type="agriculture_et_horticulture">
							<head>11° Agriculture et horticulture. (Loi du 15 juin 1879, art,
								10.)</head>
							<list>
								<label>Cours élémentaire</label>
								<item n="élémentaire">
								<p>Premières leçons dans le jardin de l'école.</p>
								</item>
								<label>Cours moyen</label>
							<item n="moyen">
								<p>Notions, — à propos des lectures, des leçons de choses et des
									promenades, — sur les princepales espèces de sols, les engrais,
									les travaux et les instruments usuels de culture (bêche, hoyau,
									charrue, etc.)</p>
							</item>
								<label>Cours supérieur</label>
							<item n="supérieur">
								<p>Notions plus méthodiques sur les travaux agricoles, les outiles
									aratoires, le drainage, les engrais naturels et artificiels, les
									semailles et les récoltes ; — sur les animaux domestiques ; —
									sur la comptabilité agricole.</p>
								<p>Notions d'horticulture : Principaux procédés de multiplication
									des végétaux les plus utiles de la contrée.</p>
								<p>Notions d'arboriculture : Greffes les plus importantes.</p>
							</item>
							</list>
						</div>
						<div type="chant">
							<head>12° Chant.</head>
							<list>
								<label>Cours élémentaire</label>
								<item n="élémentaire">
								<p>Chants appris tout d'abord exclusivement par l'audition.</p>
								<p>Lecture des notes.</p>
								</item>
								<label>Cours moyen</label>
							<item n="moyen">
								<p>Chants d’ensemble à une et à deux voix appris par l'audition.</p>
								<p>Connaissance des notes, portée, clef de sol; lecture, premiers
									exercices d'intonation, durée ronde, blanche, noire, croches,
									silences, mesures à deux, trois et quatre temps ; lecture des
									notes avec la durée en battant la mesure.</p>
								<p>Exercices les plus simples de soliège, dictées orales.</p>
							</item>
								<label>Cours supérieur</label>
							<item n="supérieur">
								<p>Continuation du cours moyen.</p>
								<p>Exercices d'intonation. Clef de sol et clef de fa. Gamme
									diatonique majeure, intervalles naturels, signes altératifs.
									Principaux tons majeurs et mineurs. Durée.</p>
								<p>Exercices de solfège, dictées orales, exécution de morceaux
									d'ensemble à une et à deux parties.</p>
							</item></list>
						</div>
						<pb n="9"
							facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/refs/heads/master/Programme/Programme_Page_09.jpg"/>
						<div>
							<head>III
							<title type="main">ÉDUCATION MORALE</title>
							<title type="sub">OBJET — MÉTHODE — PROGRAMME</title>
							</head>
							<list>
								<label>1º OBJET DE L'ENSEIGNEMENT MORAL</label>
								<item>
									<p>L'éducation morale se distingue profondément par son but et par
									ses caractères essentiels des deux autres parties du
									programme.</p>
								</item>
								<label>But et caractères essentiels de cet enseignement.</label>
								<item>
									<p>L’enseignement moral est destiné à compléter et à relier, à
										relever et à ennoblir tous les enseignements de l’école.
										Tandis que les autres études développent chacune un ordre
										spécial d'aptitudes et de connaissances utiles, celle-ci
										tend à développer dans l'homme, l’homme lui-même,
										c’est-à-dire un cœur, une intelligence, une conscience.</p>
									<p>Par là même l’enseignement moral se meut dans une tout autre
										sphère que le reste de l’enseignement. La force de
										l’éducation morale dépend bien moins de la précision et de
										la liaison logique des vérités enseignées que de l’intensité
										du sentiment, de la vivacité des impressions et de la
										chaleur communicative de la conviction. Cette éducation n'a
										pas pour but de taire savoir, mais de faire vouloir;
										elle émeut plus qu'elle ne démontre; devant agir sur l’être
										sensible, elle procède plus du cœur que du raisonnement;
										elle n’entreprend pas d'analyser toutes les raisons de
										l'acte moral elle cherche avant tout à le produire, à le
										répéter, à en faire une habitude qui gouverne la vie. A
										l’école primaire surtout, ce n’est pas une science, c’est un
										art, l'art d’incliner la volonté libre vers le bien.</p>
								</item>
								<label>Rôle de l'instituteur dans cet enseignement.</label>
								<item>
									<p>L’instituteur est chargé de cette partie de l’éducation, en
										même temps que des autres comme représentant de la société :
										la société laïque et démocratique a en effet l’intérêt le
										plus direct à ce que tous ses membres soient initiés de
										bonne heure et par des leçons ineffaçables au sentiment de
										leur dignité et à un sentiment non moins profond de leur
										devoir et de leur responsabilité personnelle.</p>
									<p>Pour atteindre ce but, l’instituteur n’a pas à enseigner de
										toutes pièces une morale théorique suivie d’une morale
										pratique comme s’il s’adressait à des enfants dépourvus de
										toute notion préalable du bien et du mal : l’immense
										majorité lui arrive au contraire ayant déjà reçu ou recevant
										un enseignement religieux qui les familiarise avec l’idée
										d’un Dieu auteur de l'univers et père des hommes, avec les
										traditions, les croyances, les pratiques d’un culte chrétien
										ou israélite ; au moyen de ce culte et sous les formes qui
										lui sont particulières, ils ont déjà reçu les notions
										fondamentales de la morale éternelle et universelle, mais
										ces notions sont encore chez eux à l’état de germe naissant
										et fragile, elles n’ont pas pénétré profondément en
										eux-mêmes ; elles sont fugitives et confuses, plutôt
										entrevues que possédées, confiées à la mémoire bien plus
										qu’à la conscience à peine exercée encore. Elles attendent
										d’être mûries et développées par une culture convenable.
										C'est cette culture que l'instituteur public va leur
										donner.</p>
									<p>Sa mission est donc bien délimitée ; elle consiste à
										fortifier, à enraciner dans l’âme de des élèves, pour toute
										leur vie, en les faisant passer dans la pratique
										quotidienne, ces notions essentielles de moralité humaine,
										communes à toutes les doctrine et nécessaires à tous les
										hommes civilisés. Il peut remplir cette mission sans avoir à
										faire personnellement ni adhésion, ni opposition à aucune
										des diverses croyances confessionnelles auxquelles ses
										élèves associent et mêlent les principes généraux de la
										morale.</p>
									<p>Il prend ces enfants tels qu’ils lui viennent, avec leurs
										idées et leur langage, avec les croyances qu’ils tiennent de
										la famille et il n’a d’autre souci que de leur apprendre à
										en tirer ce qu’elles contiennent de plus précieux au point
										de vue social, c’est-à-dire les préceptes d'une haute
										moralité.</p>
								</item>
								<label>Objet propre et limites de cet enseignement.</label>
								<item>
									<p>L'enseignement moral laïque se distingue donc de
										l’enseignement religieux sans le contredire. L’instituteur
										ne se substitue ni au prêtre, ni au père de famille ; il
										joint ses efforts aux leurs pour faire de chaque enfant un
										honnête homme. Il doit insister sur les devoirs qui
										rapprochent les hommes et non sur les dogmes qui les
										divisent. Toute discussion théologique et philosophique lui
										est manifestement interdite par le caractère même de ses
										fonctions, par l’âge de ses élèves, par la confiance des
										familles et de l’Etat : il concentre tous ses efforts sur un
										problème d’une autre nature, mais non moins ardu, par cela
										même qu’il est exclusivement pratique : c’est de faire faire
										à tous ces enfants l’apprentissage effectif de la vie
										morale.</p>
									<p>Plus tard, devenus citoyens, ils seront peut-être séparés par
										des opinions dogmatiques, mais du moins ils seront d’accord
										dans la pratique pour placer le but de la vie aussi haut que
										possible, pour avoir la même horreur de tout ce qui est bas
										et vil, la même admiration de ce qui est noble et généreux,
										la même délicatesse dans l’appréciation du devoir, pour
										aspirer au perfectionnement moral, quelques efforts qu’il
										coûte, pour se sentir unis, dans ce culte général du bien,
										du beau et du vrai qui est aussi une forme, et non la moins
										pure, du sentiment religieux.</p>
								</item>
							</list>
							<list>
								<label>2° MÉTHODE</label>
								<item>
									<list>
										<head>Caractères de la méthode en ce qui concerne
										l'élève.</head>
									<item><p>Pour que la culture morale, entendue comme il est dit plus
										haut, soit possible et soit efficace dans l’enseignement
										primaire, une condition est indispensable : c’est que cet
										enseignement atteigne au vif de l’âme; qu’il ne se confonde
										ni pai le ton, ni par le caractère ni par la forme, avec une
										leçon proprement dite. Il ne suffit pas de donner à l'élève
										des notions correctes et de le munir de sages maximes, il
										faut arriver à faire éclore en lui des sentiments assez
										vrais et assez forts pour l'aider un jour, dans la lutte de
										la vie, à triompher des passion et des vices. On demande à
										l’instituteur non pas d’orner la mémoire de l’enfant, mais
										de toucher son cœur, de lui faire ressentir, par une
										expérience directe, la majesté de la loi morale ; c’est
										assez dire que les moyens à employer ne peuvent être
										semblables à ceux d'un cours de science ou de grammaire. Ils
										doivent être non seulement plus souples et plus variés, mais
										plus intimes plus émouvauts, plus pratiques, d'un caractère
										tout ensemble moins didactique et plus grave.</p>
									<p>L’instituteur ne saurait trop se représenter qu’il s’agit
										pour lui de former chez l’enfant, le sens moral, de
										l'aiguiser, de le redresser parfois, de l’affermir toujours;
										et, pour y parvenir, le plus sûr moyen dont dispose un
										maitre qui n’a que si peu de temps pour une œuvre si longue,
										c’est d’exercer beaucoup, et avec un soin extrême, ce
										délicat instrument de la conscience. Qu'il se borne aux
										points essentiels, qu’il reste élémentaire, maïs clair, mais
										simple, mais impératif et persuasif tout ensemble. Il doit
										laisser de côté les développements qui trouveraient leur
										place dans un enseignement plus élevé; pour lui la tâche se
										borne à accumuler, dans l’esprit et dans le cœur de l'enfant
										qu'il entreprend de façonner à la vie morale, assez de beaux
										exemples, asséz de bonnes impressions, assez de saines
										idées, d’habitudes salutaires et de nobles aspirations pour
										que cet enfant emporte de l’école, avec son petit patrimoine
										de connaissances élémentaires, un trésor plus précieux
										encore, une conscience droite.</p></item>
								</item>
								<div>
									<head>Caractères de la méthode en ce qui concerne le
										maître.</head>
									<p>Deux choses sont expressément recommandées aux maîtres. D’une
										part, pour que l’élève se pénètre de ce respect de la loi
										morale qui est à lui seul toute une éducation, il faut,
										premièrement, que par son caractère, par sa conduite, par
										son langage, il soit lui-même le plus persuasif des
										exemples. Dans cet ordre d'enseignement, ce qui ne vient pas
										du cœur ne va pas au cœur. Un maître qui récite des
										préceptes, qui parle du devoir sans conviction, sans
										chaleur, fait bien pis que perdre sa peine, il est en faute
										: un cours de morale régulier, mais froid, banal et sec,
										n’enseigne pas la morale, parce qu’il ne la fait pas aimer.
										Le plus simple récit où l’enfant pourra surprendre un
										account de gravité, un seul mot sincère vaut mieux qu’une
										longue suite de leçons machinales.</p>
									<p>D’autre part, — et il est à peine besoin de formuler cette
										prescription — le maître devra éviter comme une mauvaise
										action tout ce qu dans son langage ou dans son attitude
										blesserait les croyances religieuses des enfants confiés à
										ses soins, tout ce qui porterait le trouble dans leur
										esprit, tout ce qui trahirait de sa part envers une opinion
										quelconque un manque de respect ou de réserve.</p>
									<p>La seule obligation à laquelle il soit tenu — et elle est
										compatible avec le respect de toutes les croyances, — c’est
										de surveiller d’une façon pratique et paternelle le
										développement moral de ses élèves avec la même sollicitude
										qu’il met à suivre leurs progrès scolaires; il ne doit pas
										se croire quitte envers aucun d’eux s'il n'a fait autant
										pour l’éducation du caractêre que pour celle de
										l'intelligence. A ce prix seulement, l’instituteur aura
										mérité le titre d'éducateur, et l’instruction primaire le
										nom d'éducation libérale.</p>
								</div></list>
								<div>
									<head>3° PROGRAMME</head>
									<p>Voir les tableau ci-après, pour les trois cours(élémentaire,
										moyen et supérieur.) Le programme de la classe enfantine est
										identique à celui de la section des enfants de 5 à 7 ans
										dans les écoles maternelles.</p>
									<closer>(1er Supplément.)</closer>
								</div>
							</list>

							<pb n="10"
								facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/refs/heads/master/Programme/Programme_Page_10.jpg"/>


							<div type="morale">
								<head>1° Morale.</head>
								<list>
									<label>Cours élémentaire.</label>
									<item n="élémentaire">
									<p>Entretiens familiers. Lectures avec explications (récits,
										exemples, préceptes, paraboles et fables). Enseignement par
										le cœur.</p>
									<p>Exercices pratiques tendant à mettre la morale en action dans
										la classe même: </p>
										<list>
											<item>1° Par l'observation individuelle des caractères
												(tenir compte des prédispositions des enfants pour
												corriger leurs défauts avec douceur ou développer
												leurs qualités) ;</item>
											<item>2° Par l'application intelligente de la discipline
												scolaire comme moyen d'éducation (distinguer
												soigneusement le manquement au devoir de la simple
												infraction au règlement faire saisir le rapport de
												la faute à la punition, donner l'exemple dans le
												gouvernement de la classe d'une scrupuleux esprit
												d'équité, inspirer l'horreur de la délation, de la
												dissimulation, de l'hypocrisie, mettre au-dessus de
												tout la franchise et la droiture et pour cela ne
												jamais décourager le franc-parler des enfants, leurs
												réclamations, leurs demandes, etc.) ;</item>
											<item>3° Par l'appel incessant au sentiment et au
												jugement moral de l'enfant lui-même (faire souvent
												les élèves juges de leur propore conduite, leur
												faire estimer surtout chez eux et chez les autres
												l'effort moral et intellectuel, savoir les laisser
												dire et les laisser faire sauf à les amener ensuite
												à découvrir par eux-mêmes leurs erreurs ou leurs
												torts) ;</item>
											<item>4° Par le redressement des notions grossières
												(préjugés et superstitions populaires, croyances aux
												sorciers, aux revenants, à l'influence de certains
												nombres, terreurs folles, etc.) ;</item>
											<item>5° Par l'enseignement à tirer des faits observés
												par les enfants eux-mêmes à l'occasion, leur faire
												sentir les tristes suites des vices dont ils ont
												parfois l'exemple sous les yeux : de l'ivrognerie,
												de la paresse, du désordre, de la cruauté, des
												appétits brutaux, etc., en leur inspirant autant de
												compassion encore pour les victimes du mal que
												d'horreur pour le mal lui-même ; — procéder de même
												par voie d'exemples concrets et d'appels à
												l'expérience immédiate des enfants pour les initier
												aux émotions morales, les élever, par exemple, au
												sentiment d'admiration pour l'ordre universel et au
												sentiment religieux en leur faisant contempler
												quelques grandes scènes de la nature ; au sentiment
												de la charité, en leur signalant une misère à
												soulanger, en leur donnant l'occasion d'un acte
												effectif de charité à accomplir avec discrétion, aux
												sentiments de la reconnaissance et de la sympathie
												par le récit d'un trait de courage, par la visite à
												un établissement de bienfaisance, etc.) ;</item>
										</list>
									</item>
									<label>Cours moyen.</label>
								<item n="moyen">
									<p>Entretiens, lectures avec explications, exercices pratiques.
										— Même mode et mêmes moyens d'enseignement que précédemment,
										avec un peu plus de méthode et de précision. — Coordonner
										les leçons et les lectures de manière à n'omettre aucun
										point important du programme.</p>
									<list>
										<label>I</label>
										<item>
											<head>L'enfant dans la famille. Devoirs envers tes
												parentes et les grands-parents.</head>
											<p>Obéissance, respect, amour, reconnaissance. - Aider
												les parents dans leurs travaux; les soulager dans
												leurs maladies; venir à leur side dans leurs vieux
												jours.</p>
										</item>
										<item>
											<head>Devoirs des frères et sœurs.</head>
											<p>S'aimer les uns les autres : protection des plus âgés
												à l'égard des plus jeunes ; action de l'exemple.</p>
										</item>
										<item>
											<head>Devoirs envers les serviteurs.</head>
											<p>Les traiter avec politesse, avec bonté.</p>
										</item>
										<item>
											<head>L'enfant dans l'école.</head>
											<p>Assiduité, docilité, travail, convenance. — Devoirs
												envers l’instituteur. — Devoirs envers les
												camarades.</p>
										</item>
										<item>
											<head>La patrie.</head>
											<p>La France, ses grandeurs et ses malheurs. — Devoirs
												envers la patrie et la société.</p>
										</item>
									</list>

									<list>
										<label>II</label>
										<div>
											<head>Devoirs envers soi-même.</head>
											<div>
												<p>Le <emph>corps</emph> : propreté, sobriété et
												tempérance ; dangers de l'ivresse ;
												gymnastique.</p>
											</div>
											<div>
												<p>Les <emph>biens extérieurs</emph>. —Economie
												(conseils de Franklin ; éviter les detles;
												funestes effets de la passion du jeu; ne pas trop
												aimer l'argent et le gain ; prodigalité ;
												avarice.) Le travail (ne pas perdre de temps,
												obligation du travail pour tous les hommes,
												noblesse du travail manuel.)</p>
											</div>
										</div>
										<div>
											<head>L’âme.</head>
											<p>Véracité et sincérité ; ne jamais mentir. — Dignité
												personnelle, respect de soi-même. — Modestie : ne
												point s'aveugler sur ses défauts. — Eviter
												l'orgueil, la vanité, la coquetterie, la frivolité.
												— Avoir honte de l'ignorance et de la paresse. —
												Courage dans le péril et dans le malheur; patience,
												esprit d'initiative. — Dangers de la colère.</p>
											<p>Traiter les animaux avec douceur ; ne point les faire
												souffrir inutilement. — Loi Grammont, sociétés
												protectrices des animaux.</p>
										</div>
										<div>
											<head>Devoirs envers les autres hommes.</head>
											<p>Justice et charité (ne faites pas à autrui ce que
												vous ne voudriez pas qu'on vous fit ; faites aux
												autres ce que vous voudriez qu’ils vous fissent. —
												Ne porter atteinte ni à la vie, ni à la personne, ni
												aux biens, ni à la réputation d'autrui. — Bonté,
												fraternité, tolérance, respect de la croyance
												d'autrui.</p>
											<note>N. B.— Dans tout ce cours, l'instituteur prend
												pour point de départ l'existence de la conscience,
												de la loi morale et de l'obigation. Il fait appel au
												sentiment et à l'idée du devoir, au sentiment et à
												l'idée de la responsabilité, il n'entreprend pas de
												les démontrer par exposé théorique.</note>
										</div>
									</list>
								</item>

								<div type="supérieur">
									<head>Cours supérieur.</head>
									<p>Entretiens, lectures, exercices pratiques, comme dans les
										deux cours précédents. Celui-ci comprend de plus, en une
										série régulière de leçons dont le nombre et l'ordre pourront
										varier un enseignement élémentaire de la morale en général
										et plus particulièrement de la <hi rend="italic">Morale
											sociale</hi>, d'après le programme ci-après.</p>
									<div>
										<head>1° La famille.</head>
										<p>Devoirs des parents et des enfants ; devoirs réciproques
											des maîtres et des serviteurs.</p>
									</div>
									<div>
										<head>2° La société</head>
										<p>Nécessité et bienfaits de la société. La justice,
											condition de toute société. La solidarité, la fraternité
											humaine.</p>
										<p>Applications et développements de l'idée de charité ou de
											fraternité. Ses divers degrés, devoirs de bienveillance,
											de reconnaissance, de tolérance, de clémence, etc. Le
											dévouement, forme suprême de la charité : montrer qu'il
											peut trouver place dans la vie de tous les jours.</p>
									</div>
									<div>
										<head>3° La patrie.</head>
										<p>Ce que l'homme doit à la patrie : l'obéissance aux lois,
											le service militaire, discipline, dévouement, fidélité
											au drapeau. L'impôt (condamnation de toute fraude envers
											l'État). — Le vote (il est moralement obligatoire, il
											doit être libre, consciencieux, désintéressé, éclairé).
											— Droits qui correspondent à ces devoirs : liberté
											individuelle, liberté de conscience, liberté du travail,
											liberté d'association. Garantie de la securité de la vie
											et des biens de tous. La souveraineté nationale.
											Explication de la devise républicaine : Liberté,
											Egalité, Fraternité.</p>
										<p>Dans chacun des chapitres du cours de morale sociale, on
											fera remarquer à l'élève, sans entrer dans des
											discussions métaphysiques : <list>
												<item>1° La différence entre le devoir et l'intérêt,
												même lorsqu'ils semblent se confondre,
												c'est-à-dire le caractère impératif et
												désintéressé du devoir.</item>
												<item>2° La distinction entre la loi écrite et la
												loi morale : l'une dixe un minimum de
												prescriptions que la société impose à tous ses
												membres sous des peines déterminées ; l'autre
												impose à chacun dans le secret de sa conscience un
												devoir que nul ne le contraint à remplir mais
												auquel il ne peut faillir sans se sentir coupable
												envers lui-même et envers Dieu. </item>
											</list></p>
									</div></list>
								</div>
								<pb n="11"
									facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/refs/heads/master/Programme/Programme_Page_11.jpg"/>

								<div type="moyen">
									<head>Cours moyen.</head>
									<head>1.° Morale (suite).</head>
									<div>
										<head>Devoirs envers Dieu.</head>
										<p>L’instituteur n’est pas chargé de faire un cours <hi
												rend="italic">ex professo</hi> sur la nature et les
											attributs de Dieu ; l'enseignement qu'il doit donner à
											tous indistinctement se borne à deux points.</p>
										<p>D'abord il leur apprend à ne pas prononcer lègèrement le
											nom de Dieu ; il associe étroitement dans leur esprit à
											l'idée de la Cause prémière et de l’Etre parfait un
											sentiment de respect et de vénération ; et il habitue
											chacun d’eux à environner du même respect cette notion
											de Dieu, alors même qu'elle se présenterait à lui sous
											des formes différentes de celles de sa propre
											religion.</p>
										<p>Ensuite, et sans s’occuper des prescriptions spéciales
											aux diverses communions, l’instituteur s’attache à faire
											comprendre et sentir à l’enfant que le premier hommage
											qu'il doit à la divinité c’est l’obéissance aux lois de
											Dieu telles que les lui révèlent sa conscience et sa
											raison.</p>
									</div>
								</div>
							</div>
						</div>
						<div>
							<p>Le ministre de l’instruction publique et des beaux-arts,</p>
							<p>Vu l'article 7 de la loi du 16 juin 1881 ;</p>
							<p>Vu le décret du 2 août 1881;</p>
							<p>Arrête :</p>
							<list>
								<item>Art. 1er, — Aucune école maternelle publique ne devra recevoir
									plus de 150 enfants, à moins d'une autorisation spéciale de
									l'autorité académique.</item>
								<item>Art. 2. — Dans toutes les écoles maternelles publiques, les
									enfants, quel que soit leur nombre, sont divisés en deux
									section, conformément aux proscriptions du décret du 2 août
									(art. 12) ; chaque section, si le nombre des élèves l'exige,
									peut être subdivisée en groupes dont chacun est confié à une des
									maîtresses attachées à l'école.</item>
								<item>Art. 3. — Le classements des enfants sera fait chaque année
									par la directrice à l'époque de la rentrée des écoles primaires
									sous le contrôle de l'inspectrice ou, à son défaut, de l'in-
									specteur primaire.</item>
								<item>Art. 4. — Les divers cours de l'école maternelle, tels qu’ils
									sont définis par l’article 2 du décret du 2 août 1881, ont pour
									objet de conmencer l’éducation Iphysique, l'éducation
									intellectuelle et l’éducation morale des jeunes enfants. Les
									exercices qu'ils comprennent seront répartis d'après les
									indications des programmes ci-annés.</item>
								<item>Art. 5. — Le détail de la répartition des heures par semaine
									est arrêté pour chaque école maternelle par la directrice après
									approbation de l’inspectrice ou, à son défaut, de l'inspecteur
									primaire.</item>
								<item>Art. 6. — Il sera rédigé, par les soins de la commission des
									bâtiments scolaires, une instruction relative aux conditions
									d'installation matérielle des écoles maternelles publiques.
									Cette instruction tiendra lieu du règlement spécial prévu par
									l’article 26 du décret du 2 août 1881.</item>
							</list>
							<closer>Fait à Paris, le 28 juillet 1882. <signed>JULES
								FERRY.</signed></closer>
						</div>
						<div>
							<head>PROGRAMMES</head>
							<div>
								<head>1. OBJET DE L'ÉCOLE MATERNELLE</head>
								<p>L’école maternelle a pour but de donner aux enfants au-dessous de
									l’âge scolaire « les soins que réclame leur développement
									physique, intellectuel et moral » (décret du 2 août 1881) et de
									les préparer ainsi à recevoir avec fruit l'instruction
									primaire.</p>
								<p>L’école maternelle n’est pas une école au sens ordinaire du mot :
									elle forme le passage de la famille à l’école ; elle garde la
									douceur affectueuse et indulgente de la famille, en même temps
									qu'elle initie au travail et à la régularité de l’école.</p>
								<p>Le succès de la directrice d’école maternelle ne se juge donc pas
									essentiellement par la somme des connaissances communiquées, par
									le niveau qu’atteint l’enseignement, par le nombre et la durée
									des leçons, mais plutôt par l’ensemble des bonnes influences
									auxquelles l’enfant est soumis, par le plaisir qu’on lui fait
									prendre à l’école, par les habitudes d’ordre, de propreté, de
									politesse, d'attention, d’obéissance, d'activité intellectuelle
									qu'il y doit contracter pour ainsi dire en jouant.</p>
								<p>En conséquence, les directrices devront se préoccuper beaucoup
									moins de livrer à l’école primaire des enfants déjà fort avancés
									dans leur instruction que des enfants bien préparés à
									s'instruire. Tous les exercices de l'école maternelle seront
									régiés d'après ce principe général : ils doivent aider au
									développement des diverses facultés de l'enfant sans fatigue,
									sans contrainte, sans excès d'application ; ils sont destinés à
									lui faire aimer l’école et à lui donner de bonne heure le goût
									du travail, en ne lui imposant jamais un genre de travail
									incompatible avec la faiblesse et la mobilité du premier
									âge.</p>
								<p>Le but à atteindre, en tenant compte des diversités de
									tempérament, de la précocité des uns, de la lenteur des autres,
									ce n’est pas de les faire tous parvenir à tel ou tel degré de
									savoir en lecture, en écriture, en calcul, c’est qu'ils sachent
									bien le peu qu’ils sauront, c’est qu’ils aiment leurs tâches,
									leurs jeux, leur leçons de toute sorte, c’est surtout qu'ils
									n’aient pas pris en dégoût ces premiers exercices scolaires qui
									seraient si vite rebutants si la patience, l'enjouement,
									l’affection ingénieuse de la maîtresse ne trouvait le moyen de
									les varier, de les égayer, d'en tirer ou d'y attacher quelque
									plaisir pour l’enfant.</p>
								<p>Une bonne santé; l'ouïe, la vue, le toucher déjà exercés par une
									suite graduée de ces petits jeux et de ces petites expériences
									propres à l’éducation des sens ; des idées enfantines, mais
									nettes et claires sur les premiers éléments de ce qui sera plus
									tard l’instruction primaire ; un commencement d’habitudes et de
									dispositions sur lesquelles l’école puisse s’appuyer pour donner
									plus tard un enseignement régulier ; le goût de la gymnastique,
									du chant, du dessin, des images. des récits ; l'empressement à
									écouter, à voir, à observer, à imiter, à questionner, à répondre
									; une certaine faculté d'attention entretenue par la docilité,
									la confiance et la bonne humeur ; l'intelligence éveillée enfin
									et l’âme ouverte à toutes les bonnes impressions morales : tels
									doivent être les effets et les résultats de ces premières années
									passées à l'école maternelle, et, si l'enfant qui en sort arrive
									à l'école primaire avec une telle préparation, il importepeu
									qu'il y joigne quelques pages de plus ou de moins du
									syllabaire.</p>
							</div>
							<div>
								<head>2° MÉTHODE</head>
								<p>Ces principes posés, quelle est la méthode qu'il conviendra
									d'appliquer aux écoles mater- <pb n="12"
										facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/refs/heads/master/Programme/Programme_Page_12.jpg"
									/> nelles? C'est évidemment celle qui s'inspire du nom même de
									l’établissement, c’est-à-dire celle qui consiste à imiter le
									pius possible les procédés d'éducation d'une mère intelligente
									et dévouée.</p>
								<p>Comme on ne se propose pas, dans les écoles maternelles de former
									ou d'exercer un ordre de facultés au détriment des autres, mais
									bien de les développer toutes harmoniquement, on ne devra pas
									s'asservir à suivre avec rigueur aucune des méthodes spéciales
									qui se fondent sur un système exclusif et artificiel.</p>
								<p>On s’appliquera, au contraire, en prenant à toutes les méthodes
									particulières leurs exercices les plus simples, à former, à
									l’aide de ces divers éléments, un cours d'instruction et
									d'éducation qui réponde aux divers besoins du petit enfant et
									mette en jeu toutes ses facultés. Les exercices qu’elle comprend
									doivent être très variés : la leçon de choses, la causerie, le
									chant, les premiers estais de dessin, de lecture, de calcul, de
									récitation partagent le temps avec les exercices du corps, les
									jeux de toute sorte et les mouvements gymnastiques. C'est une
									méthode essentiellement naturelle, familière, toujours ouverte à
									de nouveaux progrès, toujours susceptible de se compléter et de
									se rêformer.</p>
							</div>
							<div>
								<head>3° PLAN ET DIVISION DU COURS.</head>
								<p>Voir les tableaux ci après :</p>
								<div type="premiers_principes_d'éducation_morale">
									<head>Premiers principes d'éducation morale. (Art. 13 du
										décret.)</head>
									<div type="petits">
										<head>Section des petits enfants : Enfants de 2 à 5
											ans.</head>
										<p>Soins donnés aux enfants en vue de leur faire prendre de
											bonnes habitudes, de gagner leur affection et de
											maintenir entre eux l'harmonie. — Première notion du
											bien et du mal.</p>
									</div>
									<div type="enfantine">
										<head>Section des enfants de 5 à 7 ans, ou classe
											enfantine.</head>
										<p>Causeries très simples, mêlées à tous les exercices de la
											classe et de la récréation.</p>
										<p>Petites poésies expliquées et apprises par cœur. —
											Historiettes morales racontées et suivies de questions
											propres à en faire ressortir le sens et à vérifier si
											les enfants l'ont compris. — Petits chants.</p>
										<p>Soins particuliers de la maîtresse à l'égard des enfants
											chez lesquels elle a observé quelque défaut ou quelque
											vice naissant.</p>
									</div>
								</div>
								<div type="exercices_de_langage">
									<head>Exercices de langage. (Art. 15 du décret).</head>
									<div type="petits">
										<head>Section des petits enfants : Enfants de 2 à 5
											ans.</head>
										<p>Exercices de prononciation.</p>
										<p>Exercices en vue d'augmenter le vocabulaire de l'enfant ;
											petits exercices de mémoire (chants, fables, récits) ;
											questions.</p>
									</div>
									<div type="enfantine">
										<head>Section des enfants de 5 à 7 ans, ou classe
											enfantine.</head>
										<p>Exercices combinés de langage, de lecture et d'écriture
											préparant à l'orthographe.</p>
										<p>1° Exercices oraux. — Questions très familières ayant
											pour objet d'apprendre aux enfants à s'exprimer
											nettement, corriger les défauts de prononciation ou
											d'accent local.</p>
										<p>2° Exercices de mémoire.</p>
										<p>Récitation de très courtes poésies.</p>
										<p>3° Exercices écrits.</p>
										<p>Premières dictées d'un mot, puis deux ou trois, puis de
											très petites phrases.</p>
										<p>4° Lectures très brèves faites par la maîtresse, écoutées
											et racontées par les enfants.</p>
									</div>
								</div>
								<div type="leçons_de_choses">
									<head>Leçons de choses. Connaissances sur les objets usuels.
										Premières notions d'histoire naturelle (Art. 14 et 19 du
										decrét.)</head>
									<div type="petits">
										<head>Section des petits enfants : Enfants de 2 à 5
											ans.</head>
										<p>Nom des principales parties du corps humain ; des
											principaux animaux de la contrée ; des plantes servant à
											l'alimentation ou les plus visibles pour l'enfant
											(arbres de la cour, de la route, fleurs familières,
											etc.)</p>
										<p>Nom et usage des objets qui sont sous les yeux de
											l'enfant. (Objets servant au vêtement, à l'habitation, à
											l'alimentation, au travail.)</p>
										<p>Etude des couleurs et des formes par des jeux.</p>
										<p>Notions sur le jour et le nuit.</p>
										<p>Observations sur la durée (heure, jour semaine).</p>
										<p>Le nom du jour, la veille, le lendemain.</p>
										<p>Age de l'enfant.</p>
										<p>L'attention des enfants est appelée sur les différences
											du chaud, du froid, de la pluie, du beau temps.</p>
										<p>Observations sur la saison, ses travaux, ses
											productions.</p>
										<p>Première éducation des sens par de petits exercices :
											Faire discerner et comparer par l'enfant des couleurs,
											des nuances ; des formes ; des longeurs ; des poids ;
											des températures ; des sons ; des odeurs ; des
											saveurs.</p>
									</div>
									<div type="enfantine">
										<head>Section des enfants de 5 à 7 ans, ou classe
											enfantine.</head>
										<p>Notions très élémentaire sur le corps humain ; hygiène
											(petits conseils) ; petite étude comparée des animaux
											que l'enfant connaît, des plantes, des pierres, des
											métaux ; quelques plantes alimentaires et industrielles
											; pierres et métaux d'usage ordinaire.</p>
										<p>L'air, l'eau (vapeur, nuage, pluie, neige, glace).</p>
										<p>Petites leçons de choses, toujours avec les objets mis
											sous les yeux et dans les mains des enfants. Exercices
											et entretiens familiers ayant pour but de faire acquérir
											aux enfants les premiers éléments des connaissances
											usuelles (La droite et la gauche). — Noms des jours et
											des mois. — Distinction d'animaux, de végétaux, de
											minéraux. — Les saisons et, surtout, de les amener à
											regarder, à observer, à comparer, à questionner et à
											retenir.</p>
										<p>Pour l'ordre à suivre dans ces leçons, on essaiera de
											combiner toutes les fois </p>
									</div>
								</div>
							</div>
						</div>
					</div>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
