<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type='main'>Programme 1882 Journal Officiel</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>tranScriptorium</publisher>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><publisher>TRP document creator: dkj004@bucknell.edu</publisher></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div>
				<pb n='1'/>
				<fw>
					Quatorzième année! — No 209. JOURNAL OFFICIEL DE LA RÉPUBLIQUE FRANÇAISE [1882] 2 Août 4161
				</fw>
				<div>
					<head>
					<lb/>TITRE V
					<lb/>DÉLIVRANCE DES DIPLÔMES
					</head>
					<p><lb/>Art. 20. — Les diplômes sont conférés par
					<lb/>le ministre dans la formé établie.</p>
					<p><lb/>Art. 21. — Nul diplôme n'est remis à l'im-
					<lb/>pétrant qu'après que celui-ci a apposé sa si-
					<lb/>gnature, tant sur l'acte même que sur le re-
					<lb/>gistre spécial qui sert à constater la remise du
					<lb/>diplôme on sur un récépissé qui doit être an-
					<lb/>nexé à ce registre.</p>
					<p><lb/>Tout diplôme qui ne porte pas la signature
					<lb/>de l'impétrant et de celle du fonctionnaire qui
					<lb/>a fait la remise de l'acte est considéré comme
					<lb/>sans valeur.</p>
					<signed><lb/>Fait à Paris, le 28 juillet 1882.
					<lb/>JULES FERRY.</signed>
				</div>
				<div>
					<p><lb/>Le ministre de l'instruction publique et des
					<lb/>beaux-arts,</p>
					<p><lb/>Vu la loi du 28 mars 1882, relative à l'en-
					<lb/>seignement primaire obligatoire ;</p>
					<p><lb/>Vu les lois du 15 mars 1850 et du 10 avril
					<lb/>1867;</p>
					<p><lb/>Vu les lois du 11 décembre 1880, relative à
					<lb/>l’enseignement primaire complémentaire et
					<lb/>professionnel, du 6 juin 1879, relative à l'ensei-
					<lb/>gnement de l'agriculture, du 27 janvier 1880,
				
				<pb n='2'/>
				
					<fw><lb/>4162 [1882] 2 Août JOURNAL OFFICIEL DE LA RÉPUBLIQUE FRANÇAISE Quatorzième année. — No 209</fw>
				
					<lb/>relative à l’enseignement obligatoire de la
					<lb/>gymnastique ;</p>
					<p><lb/>Vu la loi du 16 juin 1881, relative à la gra-
					<lb/>tuité de l’enseignement primaire public;</p>
					<p><lb/>Vu le règlement modèle en date du 6 jan-
					<lb/>vier 1881 ;</p>
					<p><lb/>Le conseil supérieur de l’instruction publi-
					<lb/>que entendu,</p>
					<p><lb/>Arrête :</p>
					<p><lb/>Art. 1er. — L'enseignement primaire dans
					<lb/>les écoles publiques est partagé en trois cours :
					<list><item><lb/>Cours élémentaire ;</item>
					<item><lb/>Cours moyen ;</item>
					<item><lb/>Cours supérieur.</item></list></p>
					<p><lb/>La constitution de ces trois cours est obli-
					<lb/>gatoire. dans toutes les écoles, quel que soit le
					<lb/>nombre des classes et des élèves.</p>
					<p><lb/>Art. 2. — Dans toute commune où à défaut
					<lb/>d’école maternelle, les enfants au-dessous de
					<lb/>l’âge scolaire sont reçus à l’école primaire par
					<lb/>application de l'article 2 du règlement modèle,
					<lb/>il pourra être établi une classe enfestine dans
					<lb/>les conditions prévues par l’article 7 de la loi
					<lb/>du 16 juin 1881.</p>
					<p><lb/>Si dans une école il se trouve plus de dix
					<lb/>élèves munis du certificat d'études qui, après
					<lb/>avoir terminé le cours supérieur, désirent conti-
					<lb/>nuer leur instruction, il pourra être établi un
					<lb/>cours complémentaire d'une année, conformé-
					<lb/>ment aux prescriptions des décret et arrêté
					<lb/>au 15 janvier 1881.</p>
					<p><lb/>Art. 3. — La durée des études se divise
					<lb/>comme il suit :</p>
					<list><item><lb/><emph>Classe enfestine</emph> : un ou deux ans, suivant
					<lb/>que les enfants entrent à 6 ans ou à 5.</item>
					<item><lb/><emph>Cours élémentaire</emph> : deux ans, de 7 à 9 ans.
					<lb/><emph>Cours moyen</emph> : deux ans, de 9 à 11 ans.</item>
					<item><lb/><emph>Cour supérieur</emph> : deux ans, de 11 à 13 ans.
					<lb/>Cours complémentaire d'enseignement pri-
					<lb/>maire supérieur : un an.</item></list>
					<p><lb/>Art. 4. — Dans les écoles qui n’ont qu’un
					<lb/>maître et qu’une classe, il ne pourra être éta-
					<lb/>bli aucune division ni dans le cours moyen ni
					<lb/>dans le cours supérieur; il n’en pourra être
					<lb/>établi plus de deux pour les enfants au-des-
					<lb/>sous de neuf ans.</p>
					<p><lb/>Art. 5. — Dans les écoles qui n’ont que
					<lb/>deux maîtres, l’un sera chargé du cours
					<lb/>moyen et du cours supérieur, l’autre du cour
					<lb/>élémentaire, y compris, s'il y a lieu, la divi-
					<lb/>sion des enfants au-dessous de sept ans.</p>
					<p><lb/>Art. 6. — Dans les écoles qui ont trois
					<lb/>maîtres, chaque cours forme une classe dis-
					<lb/>tincte.</p>
					<p><lb/>Art. 7. — Dans les écoles à quatre classes,
					<lb/>le cours élémentaire comptera deux classes,
					<lb/>chacun des deux autres cours une seule
					<lb/>classe.</p>
					<p><lb/>Art. 8. — Dans les écoles à cinq classes, le
					<lb/>cours élémentaire comptera deux classes, le
					<lb/>cours moyen deux, le cours supérieur une.</p>
					<p><lb/>Art. 9.—Dans les écoles à six classes, cha-
					<lb/>cun des trois cours formera deux classes, à
					<lb/>moins que le nombre des élèves du cours su-
					<lb/>périeur ne permette de les réunir en une seule
					<lb/>classe.</p>
					<p><lb/>Art. 10. — Toutes les fois qu’un même
					<lb/>cours comprendra deux classes, l'une formera
					<lb/>la première année du cours, l’autre la se-
					<lb/>conde.</p>
					<p><lb/>Ces deux classes suivront le même pro-
					<lb/>gramme, mais les leçons et les exercices se-
					<lb/>ront gradués de telle sorte que les élèves
					<lb/>puissent dans la seconde année revoir, appro-
					<lb/>fondir et compléter les études de la première. </p>
				<p>
					<lb/>Art. 11. — Au dessus de six classes, quel
					<lb/>que soit le nombre des maitres, aucun cours 
					<lb/>ne devra former plus de deux années. Les
					<lb/>classes en plus du nombre de six non compris
					<lb/>la classe enfestine seront des classes parallè-
					<lb/>les destinées à dédoubler l’effectif soit de la
					<lb/>première soit de la seconde année.</p>
					<p><lb/>Art. 12. — Chaque année, à la rentrée, les
					<lb/>élèves suivant leur degré d'instruction sont ré-
					<lb/>partis par le directeur dans les diverses clas-
					<lb/>ses des trois cours, sous le contrôle de l'ins-
					<lb/>pecteur primaire.</p>
					<p><lb/>Le certificat d’études donne droit à l'entrée
					<lb/>dans le cours supérieur.</p>
					<p><lb/>Art. 13. — Chaque élève, à son entrée à
					<lb/>l’école, recevra un cahier spécial qu’il devra
					<lb/>conserver pendant toute la durée de sa scola-
					<lb/>rité. Le premier devoir de chaque mois dans
					<lb/>chaque ordre d’études sera écrit sur ce cahier
					<lb/>par l’élève, en classe et sans secours étranger,
					<lb/>de telle sorte que l’ensemble de ces devoirs
					<lb/>permette de suivre la série des exercices et
					<lb/>d’apprécier les progrès de l’élève d’année en
					<lb/>année. Ce cahier restera déposé à l'école.</p>
					<p><lb/>Art. 14. — Tout concours entre les écoles
					<lb/>publiques auquel ne participerait pas l’ensem-
					<lb/>ble des élèves de l’un au moins des trois
					<lb/>cours est formellement interdit.</p>
					<p><lb/>Art. 15. — L’enseignement donné dans les
					<lb/>écoles primaires publiques se rapporte à un
					<lb/>intellectuelle, éducation morale. Les leçons et
					<lb/>exercices gradués qu'il comporte sont répartis
					<lb/>dans le cours d’études conformément aux pro-
					<lb/>grammes annexés au présent arrêté.</p>
					<p><lb/>Art. 16. — Au commencement de chaque
					<lb/>année scolaire, le tableau de l’emploi du temps
					<lb/>par jour et par heure est dressé par le direc-
					<lb/>teur de l’école, et, après approbation de l'ins-
					<lb/>pecteur primaire, il est affiché dans les salles
					<lb/>de classe.</p>
					<p><lb/>La répartition des exercices doit satisfaire
					<lb/>aux conditions générales ci-après détermi-
					<lb/>nées.</p>
					<p><lb/>I. — Chaque séance doit être partagée en
					<lb/>plusieurs exercices différents, coupés soit par
					<lb/>la récréation règlementaire, soit par des mou-
					<lb/>vements et des chants.</p>
					<p><lb/>II.— Les exercices qui demandent le plus
					<lb/>grand effort d'attention, tels que les exercices
					<lb/>d’arithmétique, de grammaire, de rédaction,
					<lb/>seront placés de préférence le matin.</p>
					<p><lb/>III. — Toute leçon, toute lecture, tout de-
					<lb/>voir, sera accompagné d’explications orales et
					<lb/>d'interrogations.</p>
					<p><lb/>IV.— La correction des devoirs et la récita-
					<lb/>tion des leçons ont lieu pendant les heures de
					<lb/>classe auxquelles se rapportent ces devoirs et
					<lb/>ces leçons. Dans la règle, les devoirs sont cor-
					<lb/>rigés au tableau noir en même temps que se
					<lb/>fait la visite des cahiers. Les rédactions sont
					<lb/>corrigées par le maître en dehors de la
					<lb/>classe.</p>
					<p><lb/>V. — Les trente heures de classe par se-
					<lb/>maine (non compris le temps que les élèves
					<lb/>peuvent consacrer soit à domicile, soit dans
					<lb/>des études surveillées à la préparation des de-
					<lb/>voirs et des leçons), devront être réparties
					<lb/>d'après les édications suivantes :</p>
					<p><lb/>1° Il y aura chaque jour dans les deux pre-
					<lb/>miers cours, au moins une leçon qui, sous la
					<lb/>forme d’entretien familier, ou au moyen d'une
					<lb/>lecture appropriée, sera consacrée à l’instruc-
					<lb/>tion morale; dans le cours supérieur, cette le-
					<lb/>çon sera, autant que possible, le développe-
					<lb/>ment méthodique du programme de morale.
				</p>
				<p>
					<lb/>2° L'enseignement du français (exercices de
					<lb/>lecture, lectures expliquées, leçons de gram-
					<lb/>maire, exercices orthographiques, dictées, ana-
					<lb/>lyses, récitations, exercices de composition,
					<lb/>etc.) occupera tous les jours environ deux
					<lb/>heures.</p>
					<p><lb/>3° L'enseignement scientifique occupera en
					<lb/>moyenne, et suivant les cours, d’une heure à
					<lb/>une heure et demie par jour, savoir: trois
					<lb/>quarts d'heure ou une heure pour l'arithmé-
					<lb/>tique et les exercices qui s'y rattachent, le
					<lb/>reste pour les science physiques et naturelles
					<lb/>(avec leurs application), présentées d'abord
					<lb/>sous la forme de leçons de choses et plus tard
					<lb/>étudiées méthodiquement.</p>
					<p><lb/>4° L'enseignement de l'histoire et de la géo-
					<lb/>graphie, auquel se rattache l’instruction civi-
					<lb/>que, comportera environ une heure de leçon
					<lb/>tous les jours.</p>
					<p><lb/>5° Le temps consacré aux exercices d'écri-
					<lb/>ture proprement dite sera d'une heure au
					<lb/>moins par jour dans le cours élémentaire et se
					<lb/>réduira graduellement à mesure que les divers
					<lb/>devoirs dictés ou rédigés pourront en tenir
					<lb/>6° L'enseignement du dessin, commencé par
					<lb/>des leçons très courtes dès le cours élémen-
					<lb/>taire, occupera dans les deux autres cours une,
					<lb/>deux ou trois leçons chaque semaine.</p>
					<p><lb/>7° Les leçons de chant occuperont de une à
					<lb/>deux heures par semaine, indépendamment
					<lb/>des exercices de chant, qui auront lieu tous les
					<lb/>jours, soit dans les intervalles qui séparent les
					<lb/>autres exercices scolaires soit à la rentrée et à
					<lb/>la sortie des classes.</p>
					<p><lb/>8° La Gymnastique, outre les évolutions et
					<lb/>les exercices sur place qui peuvent accompa-
					<lb/>gner les mouvements de classe, occupera
					<lb/>tous les jours ou au moins tous les deux jours
					<lb/>une séance dans le courant de l'après-midi.</p>
					<p><lb/>En outre, dans les communes où les batail-
					<lb/>lons scolaires sont constitués, les exercices de
					<lb/>bataillon ne pourront avoir lieu que le jeudi et
					<lb/>le dimanche; le temps à y consacrer sera dé-
					<lb/>terminé par l’instructeur militaire de concert
					<lb/>avec le directeur de l'école.</p>
					<p><lb/>9° Enfin, pour les garçons aussi bien que
					<lb/>pour les filles, deux ou trois heures par se-
					<lb/>maine seront consacrées aux travaux ma-
					<lb/>nuels.</p>
					<p><lb/>Art. 17. — Les conditions que devront
					<lb/>remplir les locaux scolaires seront déterminées
					<lb/>par une instruction spéciale rédigée par la
					<lb/>commission des bâtiments scolaires du minis-
					<lb/>tère de l'instruction publique. Cette instruc-
					<lb/>tion tiendra lieu du règlement du 17 juin 1880,
					<lb/>lequel est rapporté.</p>
					<signed><lb/>Fait à Paris, le 27 juillet 1882.
					<lb/>JULES FERRY.</signed>
				</div>
				<div><head>
					<lb/>PROGRAMMES ANNEXÉS</head>
					<head><lb/>ÉDUCATION PHYSIQUE</head>
					<head><lb/>ET</head>
					<head><lb/>Préparation à l’éducation professionnelle</head>
					<head><lb/>OBJET — MÉTHODE — PROGRAMME</head>
					<p><lb/>1e OBJET DE L'ÉDUCATION PHYSIQUE
					<lb/>L'éducation physique a un double but :
					<lb/>D'une part, fortifier le corps, affermir le
				
				<pb n='3'/>
				<fw>
					<lb/>Quatorzième année. — No 209 JOURNAL OFFICIEL DE LA RÉPUBLIQUE FRANÇAISE [1882] 2 Août 4163
				</fw>

					<lb/>tempérament de l'enfant, le placer dans les
					<lb/>conditions hygiéniques les plus favorables à
					<lb/>son développement physique en général ;</p>
					<p><lb/>D’autre part, lui donner de bonne heure
					<lb/>ces qualités d'adresse et d'agilité, cette dex-
					<lb/>térité de la main, cette promptitude et cette
					<lb/>sûreté de mouvements qui, précieuses pour
					<lb/>tous, sont plus particulièrement nécessaires
					<lb/>aux élèves des écoles primaires, destinés pour
					<lb/> la plupart à des professions manuelles.</p>
					<p><lb/>Sans perdre son caractère essentiel d'éta-
					<lb/>blissement d’éducation, et sans se changer en
					<lb/>atelier, l'école primaire peut et doit faire aux
					<lb/>exercices du corps une part suffisante pour
					<lb/>préparer et prédisposer, en quelque sorte, les
					<lb/>garçons aux futurs travaux de l’ouvrier et du
					<lb/>soldat, les filles aux soins du ménage et aux
					<lb/>ouvrages de femmes.
				</p>
				<p>
					<lb/>2° MÉTHODE
					<lb/>Les exercices du corps faisant division à
					<lb/>l’ensemble des travaux scolaires et des leçons
					<lb/>proprement dites, il sera généralement facile
					<lb/>d’obtenir que les élèves y apportent de la
					<lb/>bonne volonté et de l'entrain, qu'ils les con
					<lb/>sidèrent comme une véritable récréation.</p>
					<p><lb/>La marche de l’enseignement est réglée avec
					<lb/>le plus grand détail pour la Gymnastique et
					<lb/>les exercices militaires, par les manuels en
					<lb/>usage, ainsi que par les directions que don-
					<lb/>nent les professeurs et instructeurs spéciaux.</p>
					<p><lb/>Pour le travail manuel des garçons, les
					<lb/>exercices se répartissent en deux groupes :
					<lb/>l'un comprend les divers exercices destinés
					<lb/>d’une façon générale à délier les doigts et à
					<lb/>faire acquérir la dextérité, la souplesse, la ra-
					<lb/>pidité et la justesse des mouvements ; l'autre
					<lb/>groupe comprend les exercices gradués de
					<lb/>modelage qui servent de complément à l'étude
							<lb/>correspondante du dessin, et particulièrement
							<lb/>du dessin industriel.</p>
							<p><lb/>Le travail manuel des filles, outre les ouvra-
							<lb/>ges de couture et de coupe, comporte un cer-
							<lb/>tain nombre de leçons, de conseils, d’exercices
							<lb/>au moyen desquels la maîtresse se proposera,
							<lb/>non pas de faire un cours régulier d’économie.
							<lb/>domestique, mais d’inspirer aux jeunes filles,
							<lb/>par un grand nombre d'exemples pratiques,
							<lb/>l’amour de l’ordre, de leur faire acquérir les
							<lb/>qualités sérieuses de la femme de ménage et
							<lb/>de les mettre en garde contre les goûts frivo-
							<lb/>les ou dangereux.					
						</p>
					<p><lb/>3° PROGRAMME
					<lb/>Voir le tableau ci-après pour les trois cours
					<lb/>(élémentaire, moyen et supérieur). Le pro-
					<lb/>gramme de la classe enfamine est identique à
					<lb/>celui de la section des enfants de 5 à 7 ans
					<lb/>dans les écoles maternelles.
				</p></div>
				<div><head>
					<lb/>COURS MOYEN
					<lb/>DE 9 A 11 ANS
				</head></div>
				<div><p>
					<lb/>1° Soins d’hygiène et de propreté.
				</p>
					<p>
						<lb/>Suite des mêmes moyens d'instruction et d'édu-
						<lb/>cation.
					</p>
				</div>
				<div>
				<head>
					<lb/>2° Gymnastique. (Suivre les Manuels distincts, pour les garçons et pour les filles,
					<lb/>publiés par le ministère.)
				</head>
				<p>
					<lb/>Suite des exercices de flexion et d'extension des 
					<lb/>bras et des jambes. — Exercices avec haltères.
					<lb/>— Exercices de la barre, des anneaux, de
					<lb/>l'échelle, de la corde à nœuds, des barres à
					<lb/>Suspension, des barres parallèles fixes, de la
					<lb/>poutre horizontale, des perches, du trapèze. —
					<lb/>Evolutions.
				</p></div>
				
				<div><head>
					<lb/>3° Exercices militaires, (Pour les garçons.)
				</head>
				<p>
					<lb/>Exercice militaire : Ecole du soldat sans armes. 
					<lb/>— Principes des différents pas. — Alignements.
					<lb/>— Marches, contre-marches et haltes. — Chan-
					<lb/>gement de direction.
				</p>
</div>
				<div><head>
					<lb/>4° Travaux manuels. (Pour les garçons.)
				</head>
				<p>
					<lb/>Construction d'objets de cartonnage revêtus de 
					<lb/>dessins coloriés et de papier de couleur.</p>
					<p><lb/>Petits travaux en fil de fer; treillage.</p>
					<p><lb/>combinaison de fil de fer et de bois : cages.</p>
					<p><lb/>Modelage : ornements simples d'archirecture.</p>
					<p><lb/>Notions sur les outils les plus usuels.</p>
				</div>

				<pb n='4'/>
				<fw>
					<lb/>4164 [1882] 2 Août JOURNAL OFFICIEL DE LA RÉPUBLIQUE FRANÇAISE Quatorzième année; — No 209.
				</fw>
				<div><head>
					<lb/>5° Travaux manuels. (Pour les filles.)
				</head>
				<p>
					<lb/>Tricot et remmaillage.</p>
					<p><lb/>Marque sur canevas.</p>
					<p><lb/>Eléments de la couture : Point de devant, point
					<lb/>de côté, point arrière, point de surjet. — Cou-
					<lb/>ture simple, ourlet, couture double, surjets sur
					<lb/>lisières, sur plis rentrés.</p>
					<p><lb/>Confection d'ouvrages de couture simples et fa-
					<lb/>ciles (essuie-mains, serviettes, mouchoirs, ta-
					<lb/>bliers, chemises,) rapiéçage.
				</p></div>
				<div>
					<lb/><head>ÉDUCATION INTELLECTUELLE
					<lb/>OBJET — MÉTHODE — PROGRAMME</head>
					<div><head><lb/>1º OBJET DE L'ÉDUCATION INTELLECTUELLE</head>
					<p><lb/>L’éducation intellectuelle, telle que peut la
					<lb/>faire l’école primaire publique, est facile à ca-
					<lb/>ractériser.</p>
					<p><lb/>Elle ne donne qu'un nombre limité de con-
					<lb/>naissances. Mais ces connaissances sont choi-
					<lb/>sies de telle sorte, que non seulement elles
					<lb/>assurent à l’enfant tout le savoir pratique dont
					<lb/>il aura besoin dans la vie, mais encore elles
					<lb/>agissent sur ses facultés, forment son esprit,
					<lb/>le cultivent, l'étendent et constituent vraiment
					<lb/>une éducation.</p>
					<p><lb/>L’idéal de l’école primaire n’est pas d’en-
					<lb/>seigner beaucoup, mais de bien ensigner.
					<lb/>L’enfant qui en sort sait peu, mais sait bien ;
					<lb/>l’instruction qu’il a reçue est restreinte, mais
					<lb/>elle n’est pas superficielle. Ce n'est pas une
					<lb/>demi-instruction, et celui qui la possède ne
					<lb/>sera pas un demi-savant; car, ce qui fait
					<lb/>qu'une instruction est dans son genre com-
					<lb/>plète ou incomplète, ce n'est pas l'étendue
					<lb/>plus ou moins vaste du domaine qu'elle cul-
					<lb/>tive, c'est la manière dont elle l'a cultivé.</p>
					<p><lb/>L’instruction primaire, en raison de l’âge
					<lb/>des élèves et des carrières auxquelles ils se
					<lb/>destinent, n’a ni le temps ni les moyens de
					<lb/>leur faire parcourir un cycle d’études égal à
					<lb/>celui de l’enseignement secondaire ; ce qu’elle
					<lb/>peut faire pour eux, c'est que leurs études
					<lb/>leur profitent autant et leur rendent, dans
					<lb/>une sphère plus humble, les mêmes services
					<lb/>que les études secondaires aux élèves des ly-
					<lb/>cées ; c’est que les uns comme les autres em-
					<lb/>portent de l'enseignement public, d'abord une
					<lb/>somme de connaissances appropriées à leurs
					<lb/>futurs besoins, ensuite et surtout de bonnes
					<lb/>habitudes d’esprit, une intelligence ouverte et
					<lb/>éveillée, des idées claires, du jugement, de la
					<lb/>réflexion, de l'ordre et de la justesse dans la
					<lb/>pensée et dans le langage. « L'objet de l'en-
					<lb/>seignement primaire n’est pas d’embrasser
					<lb/>sur les diverses matières auxquelles il tou-
					<lb/>che tout ce qu’il est possible de savoir, mais
					<lb/>de bien apprendre dans chacune d’elles ce
					<lb/>qu'il n'est pas permis d'ignorer</p> <closer><signed>(GRÉARD)</signed>. »</closer></div>
					<div><head><lb/>2° MÉTHODE</head>
					<p><lb/>L'objet de l'enseignement étant ainsi défini,
					<lb/>la méthode à suivre s'impose d'elle-même :
					<lb/>elle ne peut consister ni dans une suite de
					<lb/>procédés mécaniques, ni dans le seul appren-
					<lb/>tissage de ces premiers instruments de com-
					<lb/>munication : la lecture, l’écriture, le calcul, ni
					<lb/>dans une froide succession de leçons exposant
					<lb/>aux élèves les différents chapitres d'un cours.</p>
					<p><lb/>La seule méthode qui convienne à l'ensei-
					<lb/>gnement primaire est celle qui fait intervenir
					<lb/>tour à tour le maître et les élèves, qui entre-
					<lb/>tient pour ainsi dire entre eux et lui un conti-
					<lb/>nuel échange d’idées sous des formes variées,
					<lb/>souples et ingénieusement graduées. Le maître
					<lb/>part toujours de ce que les enfants savent, et,
					<lb/>procédant du connu à l'inconnu, du facile au
					<lb/>difficile, il les conduit par l’enchainement des
					<lb/>questions orales ou des devoirs écrits, à dé-
					<lb/>couvrir les conséquences d’un principe, les
					<lb/>applications d'une règle, ou inversement les
					<lb/>principes et les règles qu’ils ont déjà incon-
					<lb/>sciemment appliqués.</p>
					<p><lb/>En tout enseignement, le maître, pour com-
					<lb/>mencer, se sert d'objets sensibles, fait voir et
					<lb/>toucher les choses, met les enfants en pré-
					<lb/>sence de réalités concrètes, puis, peu à peu, il
					<lb/>les exerce à en dégager l’idée abstraite, à com-
					<lb/>parer, à généraliser, à raisonner sans le secours
					<lb/>d'exemples matériels.</p>
					<p><lb/>C’est donc par un appel incessant à l'atten-
					<lb/>tion, au jugement, à la spontanéité intellec-
					<lb/>tuelle de l’élève que l'enseignement primaire
					<lb/>peut se soutenir. Il est essentiellement intui-
					<lb/>til et pratique : intuitif, c’est-à-dire qu’il
					<lb/>compte avant tout sur le bon sens naturel,
					<lb/>sur la force de l’évidence, sur cette puissance
					<lb/>innée qu'a l'esprit humain de saisir du pre-
					<lb/>mier regard et sans (démonstration, non pas
					<lb/>toutes les vérités, mais les verités les plus
					<lb/>simples et les plus fondamentales ; pratique,
					<lb/>c'est-à-dire qu'il ne perd jamais de vue que
					<lb/>les élèves de l’école primaire n’ont pas de
					<lb/>temps à perdre en discussion oiseuses, en
					<lb/>théories savantes, en curiosités scolastiques
					<lb/>et que ce n’est pas trop de cinq à six années
					<lb/>de séjour à l’école pour les munir du petit
					<lb/>trésor d’idées dont ils ont strictement besoin
					<lb/>et surtout pour les mettre en état de le con-
					<lb/>server et de le grossir dans la suite.</p>
					<p><lb/>C’est à cette double condition que l’ensei-
					<lb/>gnement primaire peut entreprendre l'éduca-
					<lb/>tion et la culture de l'esprit; c'est, pour ainsi
					<lb/>dire, la nature seule qui le guide : il déve-
					<lb/>loppe parallèlement les diverses facultés de
					<lb/>l’intelligence par le seul moyen dont il dis-
					<lb/>pose, c’est-à-dire en les excerçant d’une ma-
					<lb/>nière simple, spontanée, presque instinctive :
					<lb/>il forme le jugement en amenant l’enfant à
					<lb/>juger, l'esprit d'observation en faisant beau-
					<lb/>coup observer, le raisonnement en aidant l'en-
					<lb/>fant à raisonner de lui-même et sans règles de
					<lb/>logique.</p>
					<p><lb/>Cette confiance dans les forces naturelles de
					<lb/>l’esprit qui ne demandent qu’à se développer
					<lb/>et cette absence de toute prétention à la
					<lb/>science proprement dite conviennent à tout
					<lb/>enseignement rudimentaire, mais s’imposent
					<lb/>surtout à l’école primaire publique qui doit
					<lb/>agir non sur quelques enfants pris à part,
					<lb/>mais sur la masse de la population enfantine.
					<lb/>L'enseignement y est nécessairement collec-
					<lb/>tif et simultané; le maître ne peut se donner
					<lb/>à quelques-uns, il se doit à tous; c'est par les
					<lb/>résultats obtenus sur l’ensemble de sa classe
					<lb/>et non pas sur une élite seulement que son
					<lb/>œuvre pédagogique doit être appréciée. Quelles
					<lb/>que soient les inégalités d’intelligence que
					<lb/>présentent ses élèves, il est un minimum de
					<lb/>connaissances et d’aptitudes que l’enseigne-
					<lb/>ment primaire doit communiquer, sauf des
					<lb/>exceptions très rares, à tous les élèves : ce ni-
					<lb/>veau sera très facilement dépassé par quel-
					<lb/>ques-uns, mais, le fût-il, s’il n’est pas atteint
					<lb/>par tout le reste de la classe, le maître n’a
					<lb/>pas bien compris sa tâche ou ne l'a pas entiè-
					<lb/>rement remplie.</p></div>
					<div><head><lb/>3° PROGRAMME</head>
					<p><lb/>Voir les tableaux ci-après pour les trois
					<lb/>cours (élémentaire, moyen et supérieur). Le
					<lb/>programme de la classe enfamine est identique
					<lb/>à celui de la section des enfants de 5 à 7 ans
					<lb/>dans les écoles maternelles.</p>
					</div>
				<pb n='5'/>
				<div>
					<head><lb/>1.° Lecture</head>
					<p><lb/>Lecture courante avec explications.............. 
				</p></div>
				<div><p>
					<lb/>2° Ecriture.
					<lb/>Ecriture cursive ordinaire................. 
				</p></div>
				<div>
					
					<head><lb/>3° Langue française.</head>
					<p><lb/>Grammaire élémentaire. — Les dix parties du
					<lb/>discours. — Conjugaisons. — Notions de syn-
					<lb/>taxe.</p>
					<p><lb/>Règles générales du participe passé. — Nolrons
					<lb/>sur les familles de mots, les mots dérivés et
					<lb/>composés. — Principes de la ponctuation.</p>
					<div><head><lb/>1° Exercices oraux :</head>
					<p><lb/>Elocution et prononciation.</p>
					<p><lb/>Interrogations grammaticales.</p>
					<p><lb/>Reproduction de récits faits de vive voix; résu-
					<lb/>més de morceaux lus en classe.</p></div>
					<div><head><lb/>2.° Exercices de mémoire :</head>
					<p><lb/>Récitation de fables, de petites poésies, de quel-
					<lb/>ques morceaux de prose.</p></div>
					<div><head><lb/>3° Exercices écrits :</head>
					<p><lb/>Dictées prises, autant que possible, dans les au-
					<lb/>teurs classiques et sans recherche des diffi-
					<lb/>cultés grammaticales.</p>
					<p><lb/>Exercices d'invention, de construction de phra-
					<lb/>ses ; homonymes, synosymes.</p>
					<p><lb/>Correction mutuelle des dictées et des exercices
					<lb/>par les élèves.</p>
					<p><lb/>Reproduction écrite et non littérale de morceaux
					<lb/>lus en classe ou à domicile, et de récits faits
					<lb/>de vive voix par le maître.</p>
					<p><lb/>Premiers exercices de rédaction sur les sujets
					<lb/>les plus simples et les mieux connus des en-
					<lb/>fants.</p></div>
					<div><head><lb/>4° Exercices d'analyse :</head>
					<p><lb/>Analyse grammaticale, surtout orale.</p>
					<p><lb/>Analyse logique, bornée aux distinctions fonda-
					<lb/>mentales.</p></div>
					<div><lb/><p>5° Lecture à haute voix par le maître, deux fois
					<lb/>par semaine, de morceaux empruntés aux au-
					<lb/>teurs classiques.</p></div>
				</div>
				<pb n='6'/>
				<div>
					<head><lb/>4° Histoire</head>
					<p><lb/>Cours élémentaire d'histoire de France, insis-
					<lb/>tant exclusivement sur les faits essentiels
					<lb/>depuis la guerre de Cent ans.</p>
					<list><head><lb/>Exemple de répartition trimestrielle.</head>
					<item><lb/>1er trimestre : De 1328 à 1610.</item>
					<item><lb/>2° trimestre : De 1610 à 1789.</item>
					<item><lb/>3° trimestre : De 1789 à nos jours.</item>
					<item><lb/>4° trimestre : Revision.</item></list>
				</div>
				<div>
					<head><lb/>5.° Géographie</head>
					<p><lb/>Géographie de la France et de ses colo-
					<lb/>nies :</p>
					<p><lb/>Géographie physique ;</p>
					<p><lb/>Géographie politique, avec étude plus appro-
					<lb/>fondie du canton, du département, de la ré-
					<lb/>gion.</p>
					<p><lb/>Exercice de cartographie au tableau noir et sur
					<lb/>cahier, sans calque.
				</p></div>
				<div>
					<head><lb/>6° Instruction civique, droit usuel, notions d'économie politique.</head>
					<p><lb/>Notions très sommaires sur l’organisation de la
					<lb/>France.</p>
					<p><lb/>Le citoyen, ses obligations et ses droits; l'obli-
					<lb/>gation scolaire, le service militaire, l'impôt, le
					<lb/>suffrage universel.</p>
					<p><lb/>La commune, le maire et le conseil municipal.</p>
					<p><lb/>Le département, le préfet et le conseil général.</p>
					<p><lb/>L’Etat, le pouvoir législatif, la povoir exécutif,
					<lb/>la justice.
				</p></div>
				<pb n='7'/>
				<div>
					<head><lb/>7° Calcul, arithmétique.</head>
					<p><lb/>Revision du cours précédent.</p>
					<p><lb/>La division des nombres entiers.</p>
					<ab><lb/>Idée générale des fractions.</ab>
					<p><lb/>Les fractions décimales.
					<lb/>Application des quatre règles aux nombres dé-
					<lb/>cimaux.</p>
					<p><lb/>Règle de trois, règle d’intérêt simple.</p>
					<p><lb/>Système légal des poids et mesures.</p>
					<p><lb/>Problèmes et exercices d'application. — Solu-
					<lb/>tions raisonnées.</p>
					<p><lb/>Suite et développement des exercices de calcul
					<lb/>mental appliqués à toutes ces opérations.
				</p></div>
				<div>
					<head><lb/>8° Géométrie.</head>
					<p><lb/>Etude et représentation prophique au tableau
					<lb/>noir des figures de géométrie plane et de leurs
					<lb/>combinaisons les plus simples.</p>
					<p><lb/>Notions pratiques sur le lube, le prisme, le cy-
					<lb/>lindre, la sphère, sur leurs propriétés fonda-
					<lb/>mentales ; application au système métrique.
				</p></div>
				<div><head>
					<lb/>9° Dessin d’ornement. (Arrêté du 14 janvier 1881.)</head>
					<p><emph><lb/>Dessin à main levée.</emph> — Courbes géométriques
					<lb/>usuelles : ellipses, spirales, etc. Courbes em-
					<lb/>pruntées au règne végétal : tiges, feuilles,
					<lb/>fleurs.</p>
					<p><lb/>Copie de plâtres représentant des ornements
					<lb/>plans d'un faible relief.</p>
					<p><lb/>Premières nations de dessin géométral et élé-
					<lb/>ments de perspective.</p>
					<p><lb/>Représentation géométrale au trait et représen-
					<lb/>tation perspective, au trait, puis avec les om-
					<lb/>bres, de solides géométriques et d'objets usuels
					<lb/>simples.</p>
					<p><lb/><emph>Dessin géométrique.</emph> — Emploi (au tableau) des
					<lb/>instruments servant au tracé des lignes droites
					<lb/>et des circonférences :</p>
					<p><lb/>Rêgle, compas, équerre et rapporteur.</p>
					<p><lb/>Se borner, dans cette partie du cours, à faire
					<lb/>comprendre aux élèves l'usage de ces instru-
					<lb/>ments dont ils acquerront le maniement dans
					<lb/>le cours supérieur.
				</p></div>
				<pb n='8'/>
				<div>
					<head><lb/>10° Éléments usuels des sciences physiques et naturelles.</head>
					<p><lb/>Notions très élémentaires de science naturelles</p>
					<div><head><lb/>L'homme.</head>
					<p><lb/>Description sommaire du corps humain et idée
					<lb/>des principales fonctions de la vie.</p></div>
					<div><head><lb/>Les animaux.</head>
					<p><lb/>Notions des grands embranchements et de la
					<lb/>division des vertébrés en classes, à l'aide d'un
					<lb/>animal pris comme type de chaque groupe.</p></div>
					<div><head><lb/>Les végétaux.</head>
					<p><lb/>Etude, sur quelques type choisis, des princi-
					<lb/>paux organes de la plante : notion des grandes
					<lb/>divisions du règne végétal, indication de plan-
					<lb/>tes utiles et nuisibles (surtout dans les prome-
					<lb/>nades scolaires).</p>
					<p><lb/>Les trois états des corps. Notions sur l’air et
					<lb/>l’eau et sur laécombustion : petites démons-
					<lb/>trations expérimentales.
				</p></div></div>
				<div><head>
					<lb/>11° Agriculture et horticulture. (Loi du 15 juin 1879, art, 10.)
				</head>
				<p>
					<lb/>Notions, — à propos des lectures, des leçons de
					<lb/>choses et des promenades, — sur les prince-
					<lb/>pales espèces de sols, les engrais, les travaux
					<lb/>et les instruments usuels de culture (bêche,
					<lb/>hoyau, charrue, etc.)
				</p></div>
				<div>
					<head><lb/>12° Chant.</head>
					<p><lb/>Chants d’ensemble à une et à deux voix appris
					<lb/>par l'audition.</p>
					<p><lb/>Connaissance des notes, portée, clef de sol; lec-
					<lb/>ture, premiers exercices d'intonation, durée
					<lb/>ronde, blanche, noire, croches, silences, me-
					<lb/>sures à deux, trois et quatre temps ; lecture
					<lb/>des notes avec la durée en battant la mesure.</p>
					<p><lb/>Exercices les plus simples de soliège, dictées
					<lb/>orales.
				</p></div></div>
				<pb n='9'/>
				<div>
					<head><lb/>III
					<lb/>ÉDUCATION MORALE
					<lb/>OBJET — MÉTHODE — PROGRAMME</head>
					<div><head><lb/>1º OBJET DE L'ENSEIGNEMENT MORAL</head>
					<p><lb/>L'éducation morale se distingue profondé-
					<lb/>ment par son but et par ses caractères essen-
					<lb/>tiels des deux autres parties du programme.</p>
					<p><emph><lb/>But et caractères essentiels de cet enseignement.</emph></p>
					<p><lb/>L’enseignement moral est destiné à complé-
					<lb/>ter et à relier, à relever et à ennoblir tous les
					<lb/>enseignements de l’école. Tandis que les au-
					<lb/>tres études développent chacune un ordre
					<lb/>spécial d'aptitudes et de connaissances utiles,
					<lb/>celle-ci tend à développer dans l'homme,
					<lb/>l’homme lui-même, c’est-à-dire un cœur, une
					<lb/>intelligence, une conscience.</p>
					<p><lb/>Par là même l’enseignement moral se meut
					<lb/>dans une tout autre sphère que le reste de
					<lb/>l’enseignement. La force de l’éducation mo-
					<lb/>rale dépend bien moins de la précision et de
					<lb/>la liaison logique des vérités enseignées que
					<lb/>de l’intensité du sentiment, de la vivacité des
					<lb/>impressions et de la chaleur communicative
					<lb/>de la conviction. Cette éducation n'a pas pour
					<lb/>but de taire savoir, mais de faire vouloir; elle 
					<lb/>émeut plus qu'elle ne démontre; devant agir
					<lb/>sur l’être sensible, elle procède plus du cœur
					<lb/>que du raisonnement; elle n’entreprend pas
					<lb/>d'analyser toutes les raisons de l'acte moral
					<lb/>elle cherche avant tout à le produire, à le ré-
					<lb/>péter, à en faire une habitude qui gouverne la
					<lb/>vie. A l’école primaire surtout, ce n’est pas
					<lb/>une science, c’est un art, l'art d’incliner la
					<lb/>volonté libre vers le bien.</p>
					<p><emph><lb/>Rôle de l'instituteur dans cet enseignement.</emph></p>
					<p><lb/>L’instituteur est chargé de cette partie de
					<lb/>l’éducation, en même temps que des autres
					<lb/>comme représentant de la société : la société
					<lb/>laïque et démocratique a en effet l’intérêt le
					<lb/>plus direct à ce que tous ses membres soient
					<lb/>initiés de bonne heure et par des leçons inf-
					<lb/>façables au sentiment de leur dignité et à un
					<lb/>sentiment non moins profond de leur devoir
					<lb/>et de leur responsabilité personnelle.</p>
					<p><lb/>Pour atteindre ce but, l’instituteur n’a pas
					<lb/>à enseigner de toutes pièces une morale théo-
					<lb/>rique suivie d’une morale pratique comme s’il
					<lb/>s’adressait à des enfants dépourvus de toute
					<lb/>notion préalable du bien et du mal : l’immense
					<lb/>majorité lui arrive au contraire ayant déjà reçu
					<lb/>ou recevant un enseignement religieux qui les
					<lb/>familiarise avec l’idée d’un Dieu auteur de
					<lb/>l'univers et père des hommes, avec les tradi-
					<lb/>tions, les croyances, les pratiques d’un culte
					<lb/>chrétien ou israélite ; au moyen de ce culte et
					<lb/>sous les formes qui lui sont particulières, ils
					<lb/>ont déjà reçu les nations fondamentales de la
					<lb/>morale éternelle et universelle, mais ces no-
					<lb/>tions sont encore chez eux à l’état de germe
					<lb/>naissant et fragile, elles n’ont pas pénétré
					<lb/>profondément en eux-mêmes ; elles sont fugi-
					<lb/>tives et confuses, plutôt entrevues que possé-
					<lb/>dées, confiées à la mémoire bien plus qu’à la
					<lb/>conscience à peine exercée encore. Elles at-
					<lb/>tendent d’être mûries et développées par une
					<lb/>culture convenable. C'est cette culture que
					<lb/>l'instituteur public va leur donner.</p>
				<p>
					<lb/>Sa mission est donc bien délimitée ; elle
					<lb/>consiste à fortifier, à enraciner dans l’âme de
					<lb/>des élèves, pour toute leur vie, en les faisant
					<lb/>passer dans la pratique quotidienne, ces no-
					<lb/>tions essentielles de moralité humaine, com-
					<lb/>munes à toutes les doctrine et nécessaires à
					<lb/>tous les hommes civilisés. Il peut remplir cette
					<lb/>mission sans avoir à faire personnellement ni
					<lb/>adhésion, ni opposition à aucune des diverses
					<lb/>croyances confessionnelles auxquelles ses élè-
					<lb/>ves associent et mêlent les principes généraux
					<lb/>de la morale.</p>
					<p><lb/>Il prend ces enfants tels qu’ils lui viennent,
					<lb/>avec leurs idées et leur langage, avec les
					<lb/>croyances qu’ils tiennent de la famille et il n’a
					<lb/>d’autre souci que de leur apprendre à en tirer
					<lb/>ce qu’elles contiennent de plus précieux au
					<lb/>point de vue social, c’est-à-dire les préceptes
					<lb/>d'une haute moralité.</p>
					<p><emph><lb/>Objet propre et limites de cet ens eignement.</emph></p>
					<p><lb/>L'enseignement moral laïque se distingue
					<lb/>donc de l’enseignement religieux sans le con-
					<lb/>tredire. L’instituteur ne se substitue ni au
					<lb/>prêtre, ni au père de famille ; il joint ses efforts
					<lb/>aux leurs pour faire de chaque enfant un hon-
					<lb/>nête homme. Il doit insister sur les devoirs
					<lb/>qui rapprochent les hommes et non sur les
					<lb/>dogmes qui les divisent. Toute discussion
					<lb/>théologique et philosophique lui est manifes-
					<lb/>tement interdite par le caractère même de ses
					<lb/>fonctions, par l’âge de ses élèves, par la con-
					<lb/>france des familles et de l’Etat : il concentre
					<lb/>tous ses efforts sur un problème d’une autre
					<lb/>nature, mais non moins ardu, par cela même
					<lb/>qu’il est exclusivement pratique : c’est de faire
					<lb/>faire à tous ces enfants l’apprentissage effectif
					<lb/>de la vie morale.</p>
					<p><lb/>Plus tard, devenus citoyens, ils seront
					<lb/>peut-être séparés par des opinions dogmati-
					<lb/>ques, mais du moins ils seront d’accord dans
					<lb/>la pratique pour placer le but de la vie aussi
					<lb/>haut que possible, pour avoir la même horreur
					<lb/>de tout ce qui est bas et vil, la même admira-
					<lb/>tion de ce qui est noble et généreux, la même
					<lb/>délicatesse dans l’appréciation du devoir, pour
					<lb/>aspirer au perfectionnement moral, quelques
					<lb/>efforts qu’il coûte, pour se sentir unis, dans
					<lb/>ce culte général du bien, du beau et du vrai
					<lb/>qui est aussi une forme, et non la moins pure,
					<lb/>du sentiment religieux.</p></div>
					<div><head><lb/>2° MÉTHODE</head>
					<p><emph><lb/>Caractères de la méthode en ce qui concerne
					<lb/>l'élève.</emph></p>
					<p><lb/>Pour que la culture morale, entendue com-
					<lb/>me il est dit plus haut, soit possible et soit ef-
					<lb/>ficace dans l’enseignement primaire, une
					<lb/>condition est indispensable : c’est que cet en-
					<lb/>seignement atteigne au vif de l’âme; qu’il ne
					<lb/>se confonde ni pai le ton, ni par le caractère
					<lb/>ni par la forme, avec une leçon proprement
					<lb/>dite. Il ne suffit pas de donner à l'élève des
					<lb/>notions correctes et de le munir de sages
					<lb/>maximes, il faut arriver à faire éclore en lui
					<lb/>des sentiments assez vrais et ansez ferts pour
					<lb/>l'aider un jour, dans la lutte de la vie, à triom-
					<lb/>pher des passion et des vices. On demande
					<lb/>à l’instituteur non pas d’orner la mémoire de
					<lb/>l’enfant, mais de toucher son cœur, de lui
					<lb/>faire ressentir, par une expérience directe, la
					<lb/>majesté de la loi morale ; c’est assez dire que
					<lb/>les moyens à employer ne peuvent être sem-
					<lb/>grammaire. Ils doivent être non seulement
					<lb/>plus souples et plus variés, mais plus intimes
					<lb/>plus émouvauts, plus pratiques, d'un carac-
					<lb/>tère tout ensemble moins didactique et plus
					<lb/>grave.</p>
					<p><lb/>L’instituteur ne saurait trop se représenter
					<lb/>qu’il s’agit pour lui de former chez l’enfant,
					<lb/>le sens moral, de l'aiguiser, de le redresser
					<lb/>parfois, de l’affermir toujours; et, pour y par-
					<lb/>venir, le plus sûr moyen dont dispose un mai-
					<lb/>tre qui n’a que si peu de temps pour une œu-
					<lb/>vre si longue, c’est d’exercer beaucoup, et avec
					<lb/>un soin extrême, ce délicat instrument de la
					<lb/>conscience. Qu'il se borne aux points essen-
					<lb/>tiels, qu’il reste élémentaire, maïs clair, mais
					<lb/>simple, mais impératif et persuasif tout ensem-
					<lb/>ble. Il doit laisser de côté les développements
					<lb/>qui trouveraient leur place dans un enseigne-
					<lb/>ment plus élevé; pour lui la tâche se borne à
					<lb/>accumuler, dans l’esprit et dans le cœur de
					<lb/>l'enfant qu'il entreprend de façonner à la vie
					<lb/>morale, assez de beaux exemples, asséz de
					<lb/>bonnes impressions, assez de saines idées,
					<lb/>d’habitudes salutaires et de nobles aspirations
					<lb/>pour que cet enfant emporte de l’école, avec
					<lb/>son petit patrimoine de connaissances élémen-
					<lb/>taires, un trésor plus précieux encore, une con-
					<lb/>science droite.</p>
					<p><emph><lb/>Caractères de la méthode en ce qui concerne
					<lb/>le maître.</emph></p>
					<p><lb/>Deux choses sont expressément recomman-
					<lb/>dées aux maîtres. D’une part, pour que l’é-
					<lb/>lève se pénètre de ce respect de la loi morale
					<lb/>qui est à lui seul toute une éducation, il faut,
					<lb/>premièrement, que par son caractère, par sa
					<lb/>conduite, par son langage, il soit lui-même le
					<lb/>plus persuasif des exemples. Dans cet ordre
					<lb/>d'enseignement, ce qui ne vient pas du cœur ne
					<lb/>va pas au cœur. Un maître qui récite des pré-
					<lb/>ceptes, qui parle du devoir sans conviction,
					<lb/>sans chaleur, fait bien pis que perdre sa pei-
					<lb/>ne, il est en faute : un cours de morale régu-
					<lb/>lier, mais froid, banal et sec, n’enseigne pas la
					<lb/>morale, parce qu’il ne la fait pas aimer. Le
					<lb/>plus simple récit où l’enfant pourra surprendre
					<lb/>un account de gravité, un seul mot sincère
					<lb/>vaut mieux qu’une longue suite de leçons ma-
					<lb/>chinales.</p>
					<p><lb/>D’autre part, — et il est à peine besoin de
					<lb/>formuler cette prescription — le maître devra
					<lb/>éviter comme une mauvaise action tout ce qu
					<lb/>dans son langage ou dans son attitude blesse-
					<lb/>rait les croyances religieuses des enfants con-
					<lb/>fiés à ses soins, tout ce qui porterait le trouble
					<lb/>dans leur esprit, tout ce qui trahirait de sa
					<lb/>part envers une opinion quelconque un manque
					<lb/>de respect ou de réserve.</p>
					<p><lb/>La seule obligation à laquelle il soit tenu —
					<lb/>et elle est compatible avec le respect de toutes
					<lb/>les croyances, — c’est de surveiller d’une
					<lb/>façon pratique et paternelle le développement
					<lb/>moral de ses élèves avec la même sollicitude
					<lb/>qu’il met à suivre leurs progrès scolaires; il
					<lb/>ne doit pas se croire quitte envers aucun d’eux
					<lb/>s'il n'a fait autant pour l’éducation du carac-
					<lb/>têre que pour celle de l'intelligence. A ce
					<lb/>prix seulement, l’instituteur aura mérité le
					<lb/>titre d'éducateur, et l’instruction primaire le
					<lb/>nom d'éducation libérale.</p></div>
					<div><head><lb/>3° PROGRAMME</head>
					<p><lb/>Voir les tableau ci-après, pour les trois cours
					<lb/>(élémentaire, moyen et supérieur.) Le pro-
					<lb/>gramme de la classe enfamine est identique à
					<lb/>celui de la section des enfants de 5 à 7 ans
					<lb/>dans les écoles maternelles.</p>
					<closer><lb/>(1er Supplément.)</closer></div></div>
				<pb n='10'/>
				<fw>
					<lb/>4170 [1882] 2 Août JOURNAL OFFICIEL DE LA RÉPUBLIQUE FRANÇAISE Quatorzième annés. — No 209.
				</fw>

					<div><head><lb/>1.° Morale.</head>
					<p><lb/>Entretiens, lectures avec explications, exercices
					<lb/>pratiques. — Même mode et mêmes moyens
					<lb/>d'enseignement que précédemment, avec un
					<lb/>peu plus de méthode et de précision. — Coor-
					<lb/>donner les leçons et les lectures de manière
					<lb/>à n'omettre aucun point important du pro-
					<lb/>gramme.</p>
					<div><p><emph><lb/>I L'enfant dans la famille. Devoirs envers tes
					<lb/>parentes et les grands-parents.</emph></p>
					<p><lb/>Obéissance, respect, amour, reconnaissance. -
					<lb/>Aider les parents dans leurs travaux; les sou-
					<lb/>lager dans leurs matadies; venir à leur side 
					<lb/>dans leurs vieux jours.</p>
					<p><emph><lb/>Devoirs des frères et sœurs.</emph></p>
					<p><lb/>S'aimer les uns les autres : protection des plus
					<lb/>âgés à l'égard des plus jeunes; action de
					<lb/>l'exemple.</p>
					<p><emph><lb/>Devoirs envers les serviteurs.</emph></p>
					<p><lb/>Les traiter avec politesse, avec bonté.</p>
					<p><emph><lb/>L'enfant dans l'école.</emph></p>
					<p><lb/>Assiduité, docilité, travail, convenance. — De-
					<lb/>voirs envers l’instituteur. — Devoirs envers
					<lb/>les camarades.</p>
					<p><emph><lb/>La patrie.</emph></p>
					<p><lb/>La France, ses grandeurs et ses malheurs. —
					<lb/>Devoirs envers la patrie et la société.</p></div>
					<div><p><emph><lb/>II Devoirs envers soi-même.</emph></p>
					<p><lb/><emph>Le corps</emph> : propreté, sobriété et tempérance ;
					<lb/>dangers de l'ivresse ; gymnastique.</p>
					<p><lb/><emph>Les biens extérieurs</emph>. —Economie (conseils de
					<lb/>Franklin ; éviter les detles; funestes effets de
					<lb/>la passion du jeu; ne pas trop aimer l'argent
					<lb/>et le gain ; prodigalité ; avarice.) Le travail (ne
					<lb/>pas perdre de temps, obligation du travail pour
					<lb/>tous les hommes, noblesse du travail manuel.)</p>
					<p><emph><lb/>L’âme.</emph></p>
					<p><lb/>Véracité et sincérité ; ne jamais mentir. — Di-
					<lb/>gnité personnelle, respect de soi-même. — Mo-
					<lb/>destie : ne point s'aveugler sur ses défauts. —
					<lb/>Eviter l'orgueil, la vanité, la coquetterie, la
					<lb/>frivolité. — Avoir honte de l'ignorance et de
					<lb/>la paresse. — courage dans le péril et dans
					<lb/>le malheur; patience, esprit d'initiative. —
					<lb/>Dangers de la colère.</p>
					<p><lb/>Traiter les animaux avec douceur; ne point les
					<lb/>faire souffrir inutilement. — Loi Grammont,
					<lb/>sociétés protectrices des animaux.</p>
					<p><lb/>Deroirs envers les autres hommes.</p>
					<p><lb/>Justice et charité (ne faites pas à autrui ce que
					<lb/>vous ne voudriez pas qu'on vous fit ; faites aux
					<lb/>autres ce que vous voudriez qu’ils vous fis-
					<lb/>sent. — Ne porter atteinte ni à la vie, ni à la
					<lb/>personne, ni aux biens, ni à la réputation d'au-
					<lb/>trui. — Bonté, fraternité, tolérance, respect de
					<lb/>la croyance d'autrui.</p>
					<note><lb/>N. B.— Dans tout ce cours, l'instituteur
					<lb/>prend pour point de départ l'existence de la
					<lb/>conscience, de la loi morale et de l'obiga-
					<lb/>tion. Il fait appel au sentiment et à l'idée du
					<lb/>devoir, au sentiment et à l'idée de la res-
					<lb/>ponsabilité, il n'entreprend pas de les dé-
					<lb/>montrer par exposé théorique.</note>
				<pb n='11'/>
				<fw>
					<lb/>Quatorzième année. — N° 209 JOURNAL OFFICIEL DE LA REPUBLIQUE FRANÇAISE [1882] 2 Août 4171
				</fw>
				
					<note><lb/>1.° Morale (suite).</note>
					<p><emph><lb/>Devoirs envers Dieu.</emph></p>
					<p><lb/>L’instituteur n’est pas chargé de faire un cours
					<lb/>ex professo sur la nature et les attributs de
					<lb/>Dieu; l'enseignement qu'il doit donner à tous
					<lb/>indistinctement se borne à deux points.</p>
					<p><lb/>D'abord il leur apprend à ne pas prononcer lè-
					<lb/>gèrement le nom de Dieu ; il associe étroite-
					<lb/>ment dans leur esprit à l'idée de la Cause pré-
					<lb/>mière et de l’Etre parfait un sentiment de res-
					<lb/>pect et de vénération ; et il habitue chacun
					<lb/>d’eux à environner du même respect cette
					<lb/>notion de Dieu, alors même qu'elle se présen-
					<lb/>terait à lui sous des formes différentes de
					<lb/>celles de sa propre religion.</p>
					<p><lb/>Ensuite, et sans s’occuper des Comscriptions spé-
					<lb/>ciales aux diverses communions, l’instituteur
					<lb/>s’attache à faire comprendre et sentir à l’en-
					<lb/>fant que le premier hommage qu'il doit à la
					<lb/>divinité c’est l’obéissance aux lois de Dieu
					<lb/>telles que les lui révèlent sa conscience et sa
					<lb/>raison.
				</p></div>
				<div><p>
					<lb/>Le ministre de l’instruction publique et des
					<lb/>beaux-arts,</p>
					<p><lb/>Vu l'article 7 de la loi du 16 juin 1881 ;
					<lb/>Vu le décret du 2 août 1881;</p>
					<p><lb/>Arrête :</p>
					<div><p><lb/>Art. 1er, — Aucune école maternelle pu-
					<lb/>blique ne devra recevoir plus de 150 enfants,
					<lb/>à moins d'une autorisation spéciale de l'auto-
					<lb/>rité académique.</p>
					<p><lb/>Art. 2. — Dans toutes les écoles maternelles
					<lb/>publiques, les enfants, quel que soit leur nom-
					<lb/>bre, sont divisés en deux section, conformé-
					<lb/>ment aux proscriptions du décret du 2 août
					<lb/>(art. 12) ; chaque section, si le nombre des
					<lb/>élèves l'exige, peut être subdivisée en groupes
					<lb/>dont chacun est confié à une des maîtresses
					<lb/>attachées à l'école.</p>
					<p><lb/>Art. 3. — Le classements des enfants sera
					<lb/>fait chaque année par la directrice à l'époque
					<lb/>de la rentrée des écoles primaires sous le con-
					<lb/>trôle de l'inspectrice ou, à son défaut, de l'in-
					<lb/>specteur primaire.</p>
					<p><lb/>Art. 4. — Les divers cours de l'école mater-
					<lb/>nelle, tels qu’ils sont définis par l’article 2 du
					<lb/>décret du 2 août 1881, ont pour objet de con-
					<lb/>mencer l’éducation Iphysique, l'éducation in-
					<lb/>tellectuelle et l’éducation morale des jeunes
					<lb/>enfants. Les exercices qu'ils comprennent se-
					<lb/>ront répartis d'après les indications des pro-
					<lb/>grammes ci-annés.</p>
					<p><lb/>Art. 5. — Le détail de la répartition des
					<lb/>heures par semaine est arrêté pour chaque
					<lb/>école maternelle par la directrice après appro-
					<lb/>bation de l’inspectrice ou, à son défaut, de
					<lb/>l'inspecteur primaire.</p>
					<p><lb/>Art. 6. — Il sera rédigé, par les soins de la
					<lb/>commission des bâtiments scolaires, une
					<lb/>instruction relative aux conditions d'installa-
					<lb/>tion matérielle des écoles maternelles publi-
					<lb/>ques. Cette instruction tiendra lieu du règle-
					<lb/>ment spécial prévu par l’article 26 du décret
					<lb/>du 2 août 1881.</p>
					<closer><lb/>Fait à Paris, le 28 juillet 1882.
					<lb/>JULES FERRY.</closer></div>
					<div><head><lb/>PROGRAMMES</head>
					<div><head><lb/>1. OBJET DE L'ÉCOLE MATERNELLE</head>
					<p><lb/>L’école maternelle a pour but de donner
					<lb/>aux enfants au-dessous de l’âge scolaire « les
					<lb/>soins que réclame leur développement physi-
					<lb/>que, intellectuel et moral » (décret du 2 août
					<lb/>1881) et de les préparer ainsi à recevoir avec
					<lb/>fruit l'instruction primaire.</p>
					<p><lb/>L’école maternelle n’est pas une école au
					<lb/>sens ordinaire du mot : elle forme le passage
					<lb/>de la famille à l’école ; elle garde la douceur
					<lb/>affectueuse et indulgente de la famille, en même
					<lb/>temps qu'elle initie au travail et à la régularité
					<lb/>de l’école.</p>
					<p><lb/>Le succès de la directrice d’école maternelle
					<lb/>ne se juge donc pas essentiellement par la
					<lb/>somme des connaissances communiquées, par
					<lb/>le niveau qu’atteint l’enseignement, par le
					<lb/>nombre et la durée des leçons, mais plutôt par
					<lb/>l’ensemble des bonnes influences auxquelles
					<lb/>l’enfant est soumis, par le plaisir qu’on lui fait
					<lb/>prendre à l’école, par les habitudes d’ordre, de
					<lb/>propreté, de politesse, d'attention, d’obéis-
					<lb/>sance, d'activité intellectuelle qu'il y doit con-
					<lb/>tracter pour ainsi dire en jouant.</p>
					<p><lb/>En conséquence, les directrices devront se
					<lb/>préoccuper beaucoup moins de livrer à l’école.
					<lb/>primaire des enfants déjà, fort avancés dans
					<lb/>leur instruction que des enfants bien préparés
					<lb/>à s'instruire. Tous les exercices de l'école ma-
					<lb/>ternelle seront régiés d'après ce principe géné-
					<lb/>ral : ils doivent aider au développement des
					<lb/>diverses facultés de l'enfant sans fatigue, sans
					<lb/>contrainte, sans excès d'application ; ils sont
					<lb/>destinés à lui faire aimer l’école et à Iui don-
					<lb/>ner de bonne heure le goût du travail, en ne
					<lb/>lui imposant jamais un genre de travail incom-
					<lb/>patible avec la faiblesse et la mobilité du pre-
					<lb/>mier âge.</p>
					<p><lb/>Le but à atteindre, en tenant compte des
					<lb/>diversités de tempérament, de la précocité des
					<lb/>uns, de la lenteur des autres, ce n’est pas de
					<lb/>les faire tous parvenir à tel ou tel degré de sa-
					<lb/>voir en lecture, en écriture, en calcul, c’est
					<lb/>qu'ils sachent bien le peu qu’ils sauront, c’est
					<lb/>qu’ils aiment leurs tâches, leurs jeux, leur
					<lb/>leçons de toute sorte, c’est surtout qu'ils n’aient
					<lb/>pas pris en dégoût ces premiers exercices sco-
					<lb/>laires qui seraient si vite rebutants si la pa-
					<lb/>tience, l'enjouement, l’affection ingénieuse de
					<lb/>la maîtresse ne trouvait le moyen de les varier,
					<lb/>de les égayer, d'en tirer ou d'y attacher quel-
					<lb/>que plaisir pour l’enfant.</p>
					<p><lb/>Une bonne santé; l'onïe, la vue, le toucher
					<lb/>déjà exercés par une suite graduée de ces pe-
					<lb/>tits jeux et de ces petites expérieences propres
					<lb/>à l’éducation des sens; des idées enfantines,
					<lb/>mais nettes et claires sur les premiers élé-
					<lb/>ments de ce qui sera plus tard l’instruction
					<lb/>primaire; un commencement d’habitudes et
					<lb/>de dispositions sur lesquelles l’école puisse
					<lb/>s’appuyer pour donner plus tard un ensei-
					<lb/>gnement régulier; le goût de la gymnastique,
					<lb/>du chant, du dessin, des images. des récits ;
					<lb/>l'empressement à écouter, à voir, à observer,
					<lb/>à imiter, à questionner, à répondre; une cer-
					<lb/>taine faculté d'attention entretenue par la do-
					<lb/>cilité, la confiance et la bonne humeur; l'in-
					<lb/>telligence éveillée enfin et l’âme ouverte à
					<lb/>toutes les bonnes impressions morales: tels
					<lb/>doivent être les effets et les résultats de ces
					<lb/>premières années passées à l'école maternelle,
					<lb/>et, si l'enfant qui en sort arrive à l'école pri-
					<lb/>maire avec une telle préparation, il importe
					<lb/>peu qu'il y joigne quelques pages de plus ou
					<lb/>de moins du syllabaire.</p></div>
					<div><head><lb/>2° MÉTHODE</head>
					<p><lb/>Ces principes posés, quelle est la méthode
					<lb/>qu'il conviendra d'appliquer aux écoles mater-

				<pb n='12'/>
				<fw>
					<lb/>4.72 1882: 2 Août JOURNAL OFFICIEL DE LA REPUBLIQUE FRANÇAIS. Quatorzième année. — N° 2 9
				</fw>

					<lb/>neilles? C'est évidemment celle qui s'inspire du 
					<lb/>nom même de l’établissement, c’est-à-dire celle
					<lb/>qui consiste à imiter le pius possible les pro-
					<lb/>cédés d'éducation d'une mère intelligente et 
					<lb/>dévouée.</p>
					<p><lb/>Comme on ne se propose pas, dans les éco-
					<lb/>les maternelles de former ou d'exercer un or-
					<lb/>dre de facultés au détriment des autres, mais
					<lb/>bien de les développer toutes harmonique-
					<lb/>ment, on ne devra pas s'asservir à suivre avec
					<lb/>rigueur aucune des méthodes spéciales qui se 
					<lb/>fondent sur un système exclusif et artifi-
					<lb/>ciel.</p>
					<p><lb/>On s’appliquera, au contraire, en prenant à
					<lb/>toutes les méthodes particulières leurs exerci-
					<lb/>ces les plus simples, à former, à l’aide de ces
					<lb/>divers éléments, un cours d'instruction et d'é-
					<lb/>ducation qui réponde aux divers besoins du
					<lb/>petit enfant et mette en jeu toutes ses facul-
					<lb/>tés. Les exercices qu’elle comprend doivent
					<lb/>être très variés : la leçon de choses, la cause-
					<lb/>rie, le chant, les premiers estais de dessin, de
					<lb/>lecture, de calcul, de récitation partagent le
					<lb/>temps avec les exercices du corps, les jeux de
					<lb/>toute sorte et les mouvements gymnastiques.
					<lb/>C'est une méthode essentiellement naturelle,
					<lb/>familière, toujours ouverte à de nouveaux
					<lb/>progrès, toujours susceptible de se compléter
					<lb/>et de se rêformer.</p></div>
					<div><head><lb/>3° PLAN ET DIVISION DU COURS.</head>
					<p><lb/>Voir les tableaux ci après :</p>
				<pb n='13'/>
				<fw>
					<lb/>Quatorzième année -- No 209. JOURNAL OFFICIEL DE LA RÉPUBLIQUE FRANÇAISE 18822 2 Août 4173
				</fw>
				<p>
					<lb/>Leçons de choses (suite).
				</p>
				<p>
					<lb/>OCTOBRE
					<lb/>LEÇONS DE CHOSES
					<lb/>(Récits, causes, questions, autant que possible avec les objets mon-
					<lb/>trés aux enfants.
					<lb/>La vendange. — Vigne, raisin, vin. — Cuve, tonneau, bouteille, verre,
					<lb/>bouchons, litre. — Pommes, cidre — Houblon, bière.
					<lb/>DESSIN
					<lb/>(Dessins au trait fait au tableau noir par la maîtresse; on ne fera repro-
					<lb/>duire par les élèves que ceux de ces dessins qui seraient assez simples
					<lb/>et assez faciles pour trouver place dans le petit cours de dessin tel
					<lb/>que le règle le programme ci-après (p. )
					<lb/>Grappe de raisin, feuille de vigne, pressoir, cuve, tonneau, bouteille,
					<lb/>verre, entonnoir, litre.
					<lb/>CHANTS ET JEUX
					<lb/>(à faire exécuter aux enfants).
					<lb/>L’Automne. (Delbruck.)
					<lb/>Le Tonnelier.
					<lb/>NOVEMBRE
					<lb/>LEÇON DE CHOSES
					<lb/>Le labourage. — Charrue, herse.
					<lb/>L’éclairage. — Herndelle, bougie; lampes; gaz. — Phare.
					<lb/>DESSIN
					<lb/>Soc de charrue, herse.
					<lb/>Chandelier, bougeoir, lampe, bec de gaz, phare.
					<lb/>CHANTS ET JEUX
					<lb/>Le labour. — Les Semailles. (Mme Pape-Carpantier.)
					<lb/>DÉCEMBRE
					<lb/>LEÇON DE CHOSES
					<lb/>Le chauffage. — Froid, neige, glace, avalanches; Suisse, Alpes; patins,
					<lb/>traîneaux. — Thermomètres, poêle, cheminées. — Bois, charbon, allu-
					<lb/>mettes. — Engelures, rhume. — Le foyer, la famille.
					<lb/>DESSIN
					<lb/>Patin, traîneau, themomètre, poêle, cheminée, soufflet, pelle, pincettes,
					<lb/>pompe à incendie.
					<lb/>CHANTS ET JEUX
					<lb/>Le petit Ramoneur. (Mme Pape Carpantier.)
					<lb/>Le Feu. (Delbruck.)
					<lb/>JANVIER
					<lb/>LEÇON DE CHOSES
					<lb/>Nouvelle année. — Mouvement de la terre autour du soleil.
					<lb/>compliments, étrennes; charité.
					<lb/>Oranges, marrons.
					<lb/>L’habillement. — Fourrures, couvertures, édredon, laine, coton, drap,
					<lb/>flanelle, tissage, filage, teintures, aiguilles, épingles.
					<lb/>DESSIN
					<lb/>Sphère. — Oranges.— Marrons. — Tirelire.— Ciseaux.— Mètre à rubans.
					<lb/>CHANTS ET JEUX
					<lb/>L’Hiver. — Souhaits de bonne année. (Delbruck.)
					<lb/>Les petites Tricoteuses. — (Delcasso.)
				</p>
				<pb n='14'/>
				<fw>
					<lb/>4174 [1882] 2 Aout JOURNAL OFFICIEL DE LA RÉPUBLIQUE FRANCAISE Quatorz léme anée -- No 209.
				</fw>
				<p>
					<lb/>Leçons de choses (suite).
				</p>
				<p>
					<lb/>FÉVRIER
					<lb/>LEÇON DE CHOSES
					<lb/>Le corps humain. — Principaux organes des sens
					<lb/>L'alimentation. — Mets et boissons ; boulanger, boucher, fruitier, épicier ;
					<lb/>faim, appétit, indigestion.
					<lb/>DESSIN
					<lb/>QEil, oreille, nez, main
					<lb/>Fourneau, casserole, poêle, chaudron, marmite, bouilloire, gril.
					<lb/>CHANTS ET JEUX
					<lb/>La Gymnastique. (Lainé.)
					<lb/>Le Pain. (Delbruck.)
					<lb/>MARS
					<lb/>LEÇON DE CHOSES
					<lb/>L’habitation. — Bois, pierre, fer, briques; ardoise, plâtre, chaux ; tuile,
					<lb/>chaume. — Diverses industries du bâtiment.
					<lb/>Les abeilles. — Ruches, cellules, cire, miel.
					<lb/>DESSIN
					<lb/>Maison, fenêtre, porte ; table, lit, chaise, armoire, commode ; mur, ran-
					<lb/>gées de pierres de taille, de briques; plan d'une maison, charpente;
					<lb/>marteau, scie, tenaille, équerre, compas, fil à plomb, auge, truelle.
					<lb/>CHANTS ET JEUX
					<lb/>Les petits Ouvriers, — la Ronde des abeilles. (Mes Pape-Carpantier.)
					<lb/>AVRIL
					<lb/>LEÇON DE CHOSES
					<lb/>La végétation. — Graines, racines, tige; fleurs, etc.
					<lb/>Les nids d’oiseaux. — services que nous rendent les oiseaux, hiron-
					<lb/>delles ; chenilles, insectes, hannetons ; vers à soie.
					<lb/>DESSIN
					<lb/>Fleurs, feuilles, haricots, pois, pommes de terre.
					<lb/>CHANTS ET JEUX
					<lb/>Le Printemps. (Delbruck)
					<lb/>Le Ver à soie. (Mme Pape-Carpantier.)
					<lb/>MAI
					<lb/>LEÇON DE CHOSES
					<lb/>L'eau. — Ruisseau, rivière, fleuve, mer, marée, bains froids, natation.
					<lb/>La pêche. — Poissons de mer et poisson d'eau douce.
					<lb/>Le blanchissage. — Savon, propreté.
					<lb/>DESSIN
					<lb/>Baignoire.
					<lb/>Bateau, hameçon, filet, poisson, ligne, hamaçon.
					<lb/>Baquet, pompe, fontaine, puits, battoir.
					<lb/>CHANTS ET JEUX
					<lb/>Vive l'eau! (Delbruck.)
					<lb/>Les Bourgeois de Provence (ronde).
				</p>
				<pb n='15'/>
				<fw>
					<lb/>Quatorziéme année -- No 209. JOURNAL OFFICIEL DE LA RÉPUBLIQUE FRANÇAISE [1882] 2 Août 4275
				</fw>
				<p>
					<lb/>Leçons de choses (suite).
				</p>
				<p>
					<lb/>JUIN
					<lb/>LEÇON DE CHOSES
					<lb/>La ferme. — La fenaison ; cheval, âne, chien de berger, loup, mouton ;
					<lb/>porc: dindon, poule, oie, canard, pigeon; laiterie, lait, beurre, fro-
					<lb/>mage.
					<lb/>DESSIN
					<lb/>Terrine, baratte, boîte au lait, litre.
					<lb/>CHANTS ET JEUX
					<lb/>Le petit Berger. — La Fenaison (Delcasso).
					<lb/>JUILLET
					<lb/>LEÇON DE CHOSES
					<lb/>L'orage. — Eclair, tonnerre, grêle, vent, paratonnerreère, arc-en-ciel.
					<lb/>Les fruits. — Cerises, fraises, abricots, poires, pommes, prunes.
					<lb/>DESSIN
					<lb/>Maison, paratonnerre ; arc-en-ciel, parapluie.
					<lb/>Bouquet de cerises; abricots, poires, pommes, prunes.
					<lb/>CHANTS ET JEUX
					<lb/>L'Eté. — La Marchande de fruits (Delbruck).
					<lb/>AOUT
					<lb/>LEÇON DE CHOSES
					<lb/>La moisson. — Blé, orge, avoine, farine, pain, pâte, four, boulanger
					<lb/>pâtissier.
					<lb/>Les voyages. — Routes, chemins de fer, bateaux à vapeur; cartes, points
					<lb/>cardinaux, boussole, aimant, Christopho Colomb; raoes d'hommes, la
					<lb/>patrie, le monde.
					<lb/>DESSIN
					<lb/>Gerbe, épi de blé; faux, faucille; moulin à vent, paire de meules; ba-
					<lb/>lande, poids.
					<lb/>Locomative, rails, bateau à voiles, à vapeur, rames, gouvernail, bous-
					<lb/>sole.
					<lb/>CHANTS ET JEUX
					<lb/>Le Jeu du blé. (Mme Pape-Carpantier.)
					<lb/>La Ronde du tour du monde.
					<lb/>SEPTEMBRE
					<lb/>LEÇON DE CHOSES
					<lb/>La chasse. — Chevreuil, cerf, sanglier, loup, renard, lièvre, lapin, perdrix,
					<lb/>alouette, caillé ; fusils.
					<lb/>La fête du village. — Foire, boutique, feu d'artifices, poudre; guerre
					<lb/>commerce, monnaie.
					<lb/>DESSIN
					<lb/>Cor de chasse, carnassière, fusil.
					<lb/>Monnaies.
					<lb/>CHANTS ET JEUX
					<lb/>Le Renard. (Delcasso.)
				</p>
				<pb n='16'/>
				<fw>
					<lb/>4176 [1882] 2 Août JOURNAL OFFICIEL DE LA RÉPUBLIQUE FRANÇAISE Quartorziéme année -- No 209.
				</fw>
				<p>
					<lb/>Dessin, Ecriture. Lecture (Art. 16 et 17 du décret.)
					<lb/>combinaisons de lignes ; représentation de ces combinaisons sur l’ar-
					<lb/>doise et le papier au crayon ordinaire ou en traits de couleur; petits
					<lb/>dessins d'invention sur papier quadrillé; reproduction de dessins très
					<lb/>simples faits par la maîtresse.
					<lb/>Représentation d’objets usuels les plus simples.
					<lb/>Premiers exercices de lecture.
					<lb/>Premiers éléments d’écriture
					<lb/>Lettres, syllabes et mots.
				</p>
				<p>
					<lb/>Calcul. (Art. 18 du décret.)
					<lb/>Premiers éléments de la numération orale et écrite. Petits exercices de
					<lb/>calcul mental. Addition et soustraction sur des nombres concrets et
					<lb/>ne dépassant pas la première centaine.
					<lb/>Etude des dix premiers nombres et des expressions demie, moitié, tiers,
					<lb/>quart.
					<lb/>Les quatre opérations sur des nombres de 2 chiffres.
					<lb/>Le mètre, le franc, le litre.
				</p>
				<p>
					<lb/>Géographie, (Art) 20 du décret.)
					<lb/>Causeries familières et petits exercices préparatoires servant surtout à
					<lb/>provoquer l'esprit d'observation chez les petits enfants en leur faisant
					<lb/>simplement remarquer les phénomènes les plus ordinaires, les princi-
					<lb/>paux accidents du sol.
				</p>
				<p>
					<lb/>Récits, Histoire nationale (Art. 21 du décret.)
					<lb/>Aneccdotes, récits, biographies tirées de l’histoire nationale; contes,
					<lb/>récits de voyages. Explication d'images.
				</p>
				<p>
					<lb/>Exercices manuels. (Art. 22.)
					<lb/>Pliage, tissage, tressage, combinaisons en laines de couleur sur le ca-
					<lb/>nevas ou le papier ; petits ouvrages de tricot.
				</p>
				<p>
					<lb/>Chant. (Art. 23.)
					<lb/>Chants à l'unisson et à deux parties, exclusivement appris par l'audition.
				</p>
				<p>
					<lb/>Gymnastique. (Art. 24.)
					<lb/>Jeux, marches, évolutions, mouvements, exercices gradués.
				</p>
				<p>
					<lb/>Par arrêtés du ministre des finances, en date
					<lb/>du 29 juillet 1882, ont été nommés :
					<lb/>M. Hardyau, percepteur de Pontoise (Seine
					<lb/>et Oise), 3e classe, à la perception de Montoire
					<lb/>(Loir-et-Cher), 3° classe.
					<lb/>M. Mermet, percepteur de Coulange-sur-
					<lb/>Yonne (Yonne), 3e classe, à la perception de
					<lb/>Pontoise (Seine-et-Oise), 3e classe.
				</p>
				<p>
					<lb/>M. Bécherel, capitaine retraité, à la percep-
					<lb/>tion de Coulange-sur-Yonne (Yonne), 3e
					<lb/>classe.
					<lb/>M. Huyot, percepteur de Saint Martin-du-
					<lb/>Fresne (Ain), 2e classe, à la perception de
					<lb/>Villers Cotterets (Aisne), 2e classe.
					<lb/>M. Sarget, percepteur de Castelnau (Hé-
					<lb/>rault), 2e classe, à la perception d’Agen (Lot-
					<lb/>et-Garonne), 1re classe.
				</p>
				<p>
					<lb/>M. Bertrand, percepteur d'Hondschoote
					<lb/>(Nord), 2e classe, à la perception de Castelnau
					<lb/>(Hérault), 2e classe.
					<lb/>M. Porchat, appelé à la perception de Mon-
					<lb/>tereau (Seine-et-Marne) et non installé, à la
					<lb/>perception de Rive-de-Gier (Loire), 1* classe.
					<lb/>M, Prévôt, contrôleur des contributions di-
					<lb/>rectes, à la perception de Montereau (Seine et-
					<lb/>Marne) 1re classe.
				</p></div>
			</div>
				</div>
					</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
